{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"PIAPE Matem\u00e1tica 24.2","text":"<p>Esse site cont\u00e9m os materiais trabalhados no PIAPE Matem\u00e1tica do campus Blumenau. </p> <p>Desenvolvido por L. F. Bossa.</p> <p> Tenha o calend\u00e1rio de atividades no seu celular</p> <p> Veja o calend\u00e1rio de atividades no navegador</p> <p> Acesse o Moodle Grupos do PIAPE Matem\u00e1tica</p> <p> Acesse o calend\u00e1rio de atividades na p\u00e1gina do NUPE</p>"},{"location":"#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Os m\u00f3dulos s\u00e3o atividades cont\u00ednuas, 2 vezes na semana, com dura\u00e7\u00e3o entre 3 e 4 semanas. Acontecem sempre segundas e quartas, das 12h30 at\u00e9 as 13h30, na sala A107.</p> <p>As oficinas e minicursos s\u00e3o atividades pontuais, com dura\u00e7\u00e3o entre 2 e 3 horas. </p>"},{"location":"#certificado","title":"Certificado","text":"<p>Para obter certificado em qualquer tipo de atividade, \u00e9 necess\u00e1rio estar inscrito no sistema Inscri\u00e7\u00f5es UFSC</p> <ul> <li>Para obter certificado dos m\u00f3dulos, basta estar inscrito no m\u00f3dulo e ter pelo menos 75% de frequ\u00eancia;</li> <li>Para obter certificado dos minicursos ou oficinas, basta estar inscrito na atividade e comparecer no dia de sua realiza\u00e7\u00e3o;</li> </ul>"},{"location":"#cronograma-dos-modulos","title":"Cronograma dos m\u00f3dulos","text":"<p> Aulas na sala A107  Segundas e quartas  12h30 at\u00e9 13h30</p>"},{"location":"#modulo-i-eu-ja-deveria-saber-isso","title":"M\u00f3dulo I: Eu j\u00e1 deveria saber isso?","text":"<p>Fundamentos da matem\u00e1tica que d\u00e3o base para todo o resto: l\u00f3gica, conjuntos, intervalos, n\u00fameros.</p> Cronograma M\u00f3dulo I Aula Assunto Data 1 L\u00f3gica b\u00e1sica aplicada a matem\u00e1tica 04/09 2 Conjuntos e opera\u00e7\u00f5es 09/09 3 Conjuntos num\u00e9ricos 11/09 4 Fra\u00e7\u00f5es 16/09 5 Intervalos 18/09 6 N\u00fameros reais 23/09"},{"location":"#modulo-ii-malabarismos-algebricos","title":"M\u00f3dulo II: Malabarismos alg\u00e9bricos","text":"<p>N\u00e3o sei quem colocou letras na matem\u00e1tica, mas vamos aprender a jogar elas de um lado para o outro sem deixar cair.</p> Cronograma M\u00f3dulo II Aula Assunto Data 1 Lei das pot\u00eancias 25/09 2 Express\u00f5es alg\u00e9bricas e opera\u00e7\u00f5es 30/09 3 Fatora\u00e7\u00e3o de express\u00f5es 02/10 4 Express\u00f5es com ra\u00edzes 07/10 5 Polin\u00f4mios 09/10 6 Dispositivo Pr\u00e1tico de Briot-Ruffini 14/10 7 Completando quadrados 16/10 8 Decomposi\u00e7\u00e3o em Fra\u00e7\u00f5es parciais 21/10"},{"location":"#modulo-iii-inequacoes","title":"M\u00f3dulo III: (in)equa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Vamos aprender a resolver equa\u00e7\u00f5es e inequa\u00e7\u00f5es dos mais variados tipos. </p> Cronograma M\u00f3dulo III Aula Assunto Data 1 Equa\u00e7\u00f5es 23/10 2 Inequa\u00e7\u00f5es 28/10 3 Inequa\u00e7\u00e3o produto e quociente 30/10 4 Inequa\u00e7\u00e3o de segundo grau 04/11 5 Equa\u00e7\u00f5es irracionais 06/11 6 Inequa\u00e7\u00f5es irracionais 11/11 7 Equa\u00e7\u00f5es com m\u00f3dulo 13/11 8 Inequa\u00e7\u00f5es com m\u00f3dulo 18/11"},{"location":"#modulo-iv-tudo-e-funcao","title":"M\u00f3dulo IV: Tudo \u00e9 Fun\u00e7\u00e3o","text":"<p>Vamos ver que tudo em matem\u00e1tica \u00e9 fun\u00e7\u00e3o.</p> Cronograma M\u00f3dulo IV Aula Assunto Data 1 Fun\u00e7\u00f5es: defini\u00e7\u00e3o, dom\u00ednio, contradom\u00ednio... 25/11 2 Fun\u00e7\u00f5es de vari\u00e1vel real 27/11 3 Opera\u00e7\u00f5es com fun\u00e7\u00f5es e dom\u00ednios 02/12 4 Composi\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es 04/12 5 Fam\u00edlias de fun\u00e7\u00f5es e seus gr\u00e1ficos 09/12 6 Adjetivos das fun\u00e7\u00f5es 11/12 7 Fun\u00e7\u00e3o inversa 16/12 8 Fun\u00e7\u00f5es definidas por partes 18/12"},{"location":"#cronograma-dos-minicursos-e-oficinas","title":"Cronograma dos minicursos e oficinas","text":""},{"location":"#usando-softwares-para-matematica","title":"Usando Softwares para Matem\u00e1tica","text":"<p>Aprendendo a utilizar softwares para c\u00e1lculos matem\u00e1ticos: Geogebra, Graspable Math, Sympy. As falhas da IA generativa para resolver problemas de matem\u00e1tica.</p> <ul> <li> Data: 14/09/24</li> <li> Hor\u00e1rio: 9h - 12h</li> <li> Local: VV001 - Laborat\u00f3rio do Vasto Verde</li> <li>Link para inscri\u00e7\u00e3o  </li> </ul>"},{"location":"#o-basico-da-geometria-analitica","title":"O b\u00e1sico da Geometria Anal\u00edtica","text":"<p>Plano cartesiano e seus elementos: origem, eixos, quadrantes. Dist\u00e2ncia entre pontos. Retas no plano. Diferentes equa\u00e7\u00f5es da reta. Vetores no plano. Dist\u00e2ncia entre ponto e reta.</p> <ul> <li> Data: 05/10/24</li> <li> Hor\u00e1rio: 9h - 12h</li> <li> Local: A107</li> </ul>"},{"location":"#oficina-de-trigonometria-do-triangulo-ao-ciclo","title":"Oficina de trigonometria: do tri\u00e2ngulo ao ciclo","text":"<p>Trigonometria no tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo. Trigonometria no ciclo trigonom\u00e9trico.</p> <ul> <li> Data: 02/11/24</li> <li> Hor\u00e1rio: 9h - 12h</li> <li> Local: B124 - LEMA</li> </ul>"},{"location":"#operacoes-com-graficos-de-funcoes","title":"Opera\u00e7\u00f5es com gr\u00e1ficos de fun\u00e7\u00f5es","text":"<p>Gr\u00e1fico de fun\u00e7\u00f5es no GeoGebra. Opera\u00e7\u00f5es com gr\u00e1ficos de fun\u00e7\u00f5es: deslocamento, alongamento e compress\u00e3o.</p> <ul> <li> Data: 30/11/24</li> <li> Hor\u00e1rio: 9h - 12h</li> <li> Local: A107</li> </ul>"},{"location":"#plantoes-de-duvidas","title":"Plant\u00f5es de d\u00favidas","text":"<p>Eu fico dispon\u00edvel para tirar qualquer d\u00favida de matem\u00e1tica de n\u00edvel universit\u00e1rio, sejam de </p> <ul> <li>Pr\u00e9-c\u00e1lculo</li> <li>Geometria Anal\u00edtica</li> <li>\u00c1lgebra Linear</li> <li>Geometria Euclidiana</li> <li>C\u00e1lculo I</li> <li>C\u00e1lculo II</li> <li>C\u00e1lculo III</li> <li>C\u00e1lculo IV</li> <li>Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais</li> <li>An\u00e1lise Matem\u00e1tica</li> </ul> <p>na sala A107 nos seguintes hor\u00e1rios</p> Segundas Ter\u00e7as Quintas 12h30 - 13h30 12h30 - 13h30 17h30 - 18h30 17h30 - 18h30 17h30 - 18h30 <p>Para um conjunto detalhado de datas, veja o Cronograma de Plant\u00f5es de D\u00favidas</p>"},{"location":"01-conjuntos/","title":"Matem\u00e1tica B\u00e1sica: Eu j\u00e1 deveria saber isso?","text":"<p>Link para se inscrever no M\u00f3dulo I </p> <ul> <li>L\u00f3gica b\u00e1sica</li> <li>Conjuntos e opera\u00e7\u00f5es </li> <li>Conjuntos num\u00e9ricos</li> <li>Fra\u00e7\u00f5es</li> <li>Intervalos</li> <li>O corpo ordenado dos reais</li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/__aula00/","title":"O jogo da matem\u00e1tica","text":"<p>Como funciona uma teoria axiom\u00e1tica.</p>"},{"location":"01-conjuntos/__aula00/#o-jogo-dos-bichos","title":"O jogo dos bichos","text":"<p>Vou descrever um jogo de tabuleiro chamado \"jogo dos bichos\" - o tabuleiro \u00e9 formado por 64 c\u00edrculos, arranjados em uma grade 8 x 8; - os c\u00edrculos tem cores alternadas entre vermelho e azul; </p> <p></p> <ul> <li>O jogo \u00e9 jogado por 2 jogadores, cada um recebendo um conjunto de pe\u00e7as de uma das cores amarela ou roxa. </li> <li>Cada jogador recebe 16 pe\u00e7as, que s\u00e3o:<ul> <li>8 ratos</li> <li>2 cavalos</li> <li>2 lobos</li> <li>2 elefantes</li> <li>1 tigre</li> <li>1 le\u00e3o</li> </ul> </li> <li>Os jogadores sentam de frente um para o outro e o tabuleiro \u00e9 posicionado de maneira que o c\u00edrculo no canto inferior direito de cada jogador seja vermelho.</li> <li> <p>Cada jogador posiciona as pe\u00e7as da seguinte maneira:</p> <ul> <li>Na fileira inferior a ordem \u00e9 elefante, cavalo, lobo, tigre, le\u00e3o, lobo, cavalo, elefante</li> <li>Na fileira a frente dela, posicionam-se os 8 ratos. </li> </ul> </li> <li> <p>Movimento das pe\u00e7as: cada pe\u00e7a se movimenta de uma determinada maneira no tabuleiro. O objetivo da movimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 capturar as pe\u00e7as do advers\u00e1rio. </p> <ul> <li>ratos: movem-se 1 casa para a frente, e capturam pe\u00e7as advers\u00e1rias movendo-se 1 casa na diagonal. Na primeira jogada, podem mover-se 2 casas para frente;</li> <li>cavalos: movem-se 2 casas para frente, e 1 casa para o lado, um movimento em L;</li> <li>lobos: movem-se quantas casas quiser na diagonal;</li> <li>elefantes: movem-se quantas casas quiser em uma dire\u00e7\u00e3o, seja vertical ou horizontal;</li> <li>tigre: move-se quantas casas quiser em qualquer dire\u00e7\u00e3o, seja vertical, horizontal ou diagonal;</li> <li>le\u00e3o: move-se 1 casa em qualquer dire\u00e7\u00e3o, seja vertical, horizontal ou diagonal;</li> </ul> </li> <li>O jogador com as pe\u00e7as amarela inicia jogando;</li> <li>O objetivo \u00e9 capturar o le\u00e3o do advers\u00e1rio;</li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/__aula00/#o-que-importa-sao-as-regras","title":"O que importa s\u00e3o as regras","text":"<p>Nesse ponto do texto, voc\u00ea j\u00e1 deve ter percebido que o jogo acima n\u00e3o \u00e9 novo: \u00e9 exatamente o jogo de xadrez, s\u00f3 que com pe\u00e7as, cores e tabuleiro diferente.</p> <p>Mas, fazendo os devidos paralelos, saber jogar xadrez significa que voc\u00ea sabe jogar esse novo jogo.</p> <p>Matem\u00e1tica enquanto teoria axiom\u00e1tica, \u00e9 exatamente assim: o que importa s\u00e3o as regras do jogo. Os elementos, conjuntos e rela\u00e7\u00f5es podem variar, mas as regras n\u00e3o.</p>"},{"location":"01-conjuntos/__aula00/#teorias-axiomaticas","title":"Teorias axiom\u00e1ticas","text":"<p>Um sistema axiom\u00e1tico \u00e9 uma formaliza\u00e7\u00e3o de uma teoria. Ele consiste de</p> <ul> <li>Conceitos primitivos: s\u00e3o termos que n\u00e3o definimos, mas cujo entendimento \u00e9 natural. </li> <li>Axiomas: s\u00e3o afirma\u00e7\u00f5es dogmaticamente verdadeiras, que escolhemos para compor nossa teoria. </li> </ul> <p>Vamos a alguns exemplos de teorias axiom\u00e1ticas.</p>"},{"location":"01-conjuntos/__aula00/#axiomas-de-euclides","title":"Axiomas de Euclides","text":"<p>Nos axiomas de Euclides para a geometria plana, os conceitos primitivos s\u00e3o</p> <ul> <li>ponto</li> <li>reta</li> <li>plano</li> <li>o conceito de incid\u00eancia</li> </ul> <p>Os axiomas s\u00e3o</p> <ol> <li>Pode-se tra\u00e7ar uma (\u00fanica) reta ligando quaisquer dois pontos.</li> <li>Pode-se continuar (de maneira \u00fanica) qualquer reta finita continuamente em uma reta.</li> <li>Pode-se tra\u00e7ar um c\u00edrculo com qualquer centro e qualquer raio.</li> <li>Todos os \u00e2ngulos retos s\u00e3o iguais. </li> <li>Por um ponto fora de uma reta pode-se tra\u00e7ar uma \u00fanica reta paralela \u00e0 reta dada.</li> </ol> <p>O quinto axioma \u00e9 chamado axioma das paralelas. Podemos modificar ele e obter diferentes geometrias.</p>"},{"location":"01-conjuntos/__aula00/#axiomas-de-peano","title":"Axiomas de Peano","text":"<p>Os axiomas de Peano definem os n\u00fameros naturais. Neles, os conceitos primitivos s\u00e3o</p> <ul> <li>n\u00famero natural</li> <li>zero</li> <li>sucessor</li> </ul> <p>E os axiomas s\u00e3o</p> <ol> <li>0 \u00e9 um n\u00famero natural.</li> <li>O sucessor de um natural tamb\u00e9m \u00e9 um natural.</li> <li>0 n\u00e3o \u00e9 o sucessor de nenhum n\u00famero natural.</li> <li>Se os sucessores de dois naturais s\u00e3o iguais, ent\u00e3o eles pr\u00f3prios s\u00e3o iguais.</li> <li>Se um subconjunto dos naturais cont\u00e9m o 0 e tamb\u00e9m cont\u00e9m todos os sucessores de seus elementos, ent\u00e3o S \u00e9 o pr\u00f3prio conjunto dos naturais. </li> </ol>"},{"location":"01-conjuntos/__aula00/#entender-matematica","title":"Entender matem\u00e1tica","text":"<p>Compreender matem\u00e1tica \u00e9 integrar suas diferentes representa\u00e7\u00f5es. Um objeto matem\u00e1tico pode ser descrito:</p> <ul> <li>Em l\u00edngua portuguesa</li> <li>Atrav\u00e9s de s\u00edmbolos</li> <li>Atrav\u00e9s de representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas</li> </ul> <p>Podemos dizer que a compreens\u00e3o matem\u00e1tica se d\u00e1 quando \u00e9 poss\u00edvel traduzir uma forma de representa\u00e7\u00e3o na outra</p> <p></p> <p>Referencia</p>"},{"location":"01-conjuntos/__aula02/","title":"Opera\u00e7\u00f5es com conjuntos","text":"<p>Dados dois conjuntos, podemos criar novos conjuntos a partir deles. </p>"},{"location":"01-conjuntos/__aula02/#uniao","title":"Uni\u00e3o","text":"<p>Podemos reunir todos os elementos de um conjunto pela uni\u00e3o. Utilizamos o s\u00edmbolo .</p> <p> </p> <p>Podemos a representa\u00e7\u00e3o utilizando diagramas de Venn \u00e9 a seguinte:</p> <p></p>"},{"location":"01-conjuntos/__aula02/#intersecao","title":"Interse\u00e7\u00e3o","text":"<p>Podemos considerar apenas os elementos que est\u00e3o nos dois conjuntos ao mesmo tempo. Utilizamos o s\u00edmbolo .</p> <p> </p> <p>Podemos visualizar da seguinte forma:</p> <p></p>"},{"location":"01-conjuntos/__aula02/#diferenca","title":"Diferen\u00e7a","text":"<p>Podemos considerar apenas os elementos que est\u00e3o nos dois conjuntos ao mesmo tempo. Utilizamos o s\u00edmbolo .</p> <p> </p> <p>Podemos visualizar da seguinte forma:</p> <p></p>"},{"location":"01-conjuntos/__aula02/#numero-de-elementos","title":"N\u00famero de elementos","text":"<p>Quando temos um conjunto , representamos o n\u00famero de elementos dele por .</p> <p>Temos uma f\u00f3rmula que relaciona o n\u00famero de elementos de dois conjuntos com o o n\u00famero de elementos de sua uni\u00e3o.</p> <p> </p>"},{"location":"01-conjuntos/__aula02/#produto-cartesiano","title":"Produto cartesiano","text":"<p>Dados dois elementos  e  de um conjunto universo, podemos criar um novo objeto matem\u00e1tico chamado par ordenado, denotado por . Num par ordenado, a ordem importa: o par  \u00e9 diferente do par . </p> <p>Dados os conjuntos  e , o produto cartesiano desses conjuntos \u00e9 o conjunto de todos os pares ordenados que podemos criar escolhendo um elemento de  para ser o primeiro elemento do par e escolhendo um elemento de  para ser o segundo elemento do par. Utilizamos o s\u00edmbolo .</p> <p> </p> <p>A melhor maneira de representar um produto cartesiano \u00e9 como uma grade.</p> <p></p> <p>O n\u00famero de elementos de um produto cartesiano \u00e9 dado por   </p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/__questoes01/","title":"Piape Matem\u00e1tica","text":""},{"location":"01-conjuntos/__questoes01/#modulo-i","title":"M\u00f3dulo I","text":""},{"location":"01-conjuntos/__questoes01/#exercicios-aula-01","title":"Exerc\u00edcios Aula 01","text":"<ol> <li> <p>Escolha um conjunto universo e crie um subconjunto desse universo atrav\u00e9s de uma propriedade. Seja criativo.</p> </li> <li> <p>Se  est\u00e1 contido em  e  est\u00e1 contido em , qual rela\u00e7\u00e3o podemos estabelecer entre  e ?</p> <ul> <li>Represente a descoberta acima usando nota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. </li> <li>Represente a descoberta acima usando diagramas de Venn.</li> </ul> </li> <li> <p>Suponha que  e que . </p> <ul> <li>D\u00ea um exemplo no qual  </li> <li>D\u00ea um exemplo no qual  </li> </ul> </li> <li> <p>Suponha que  e que . </p> <ul> <li>D\u00ea um exemplo no qual  </li> <li>D\u00ea um exemplo no qual  </li> </ul> </li> <li> <p>Suponha que  e que . O que podemos afirmar sobre  e ?</p> </li> </ol>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/","title":"L\u00f3gica aplicada \u00e0 Matem\u00e1tica","text":""},{"location":"01-conjuntos/aula00/#conceitos-iniciais","title":"Conceitos iniciais","text":"Proposi\u00e7\u00f5es S\u00e3o afirma\u00e7\u00f5es as quais podemos atribuir um valor verdadeiro ou falso, chamado de valor-verdade. <p>Exemplos</p> <ul> <li>A lua \u00e9 um planeta</li> <li>O c\u00e9u \u00e9 azul</li> <li>Matem\u00e1tica \u00e9 a melhor disciplina</li> </ul> <p>Contraexemplos</p> <ul> <li>Voc\u00ea vai no cinema amanh\u00e3?</li> <li>Que horas passa o pr\u00f3ximo \u00f4nibus? </li> </ul> Conectivos S\u00e3o operadores l\u00f3gicos que usamos para aglutinar proposi\u00e7\u00f5es. <p>Exemplos</p> <ul> <li>e</li> <li>ou</li> <li>n\u00e3o</li> <li>se ... ent\u00e3o ...</li> <li>se e somente se</li> </ul> <p>Exemplos</p> <ul> <li>A lua \u00e9 cinza e a lua \u00e9 cheia de crateras</li> <li>O n\u00famero 2 \u00e9 primo ou o n\u00famero 17 \u00e9 par</li> <li>Se um n\u00famero \u00e9 primo ent\u00e3o esse n\u00famero \u00e9 \u00edmpar</li> </ul> Proposi\u00e7\u00f5es at\u00f4micas S\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o podem ser divididas em proposi\u00e7\u00f5es menores."},{"location":"01-conjuntos/aula00/#calculos-das-proposicoes","title":"C\u00e1lculos das proposi\u00e7\u00f5es","text":"<p>Para simplificar, utilizamos letras para representar proposi\u00e7\u00f5es at\u00f4micas, geralmente , ,  e  </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#operacoes-com-proposicoes","title":"Opera\u00e7\u00f5es com proposi\u00e7\u00f5es","text":"<p>Quando aglutinamos proposi\u00e7\u00f5es usando conectivos, podemos calcular o valor-verdade da nova proposi\u00e7\u00e3o formada usando os valores das proposi\u00e7\u00f5es at\u00f4micas. </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#negacao-operador-nao","title":"Nega\u00e7\u00e3o: Operador <code>n\u00e3o</code>","text":"<p>A nega\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m chamada de operador <code>n\u00e3o</code>, \u00e9 denotada pelo s\u00edmbolo  ou  </p> <p>Exemplo</p> <ul> <li>  = \"o n\u00famero 2 \u00e9 \u00edmpar\"</li> <li>  =  \"o n\u00famero 2 n\u00e3o \u00e9 \u00edmpar\"</li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#tabela-verdade-da-negacao","title":"Tabela-verdade da nega\u00e7\u00e3o","text":"V F F V <p>A nega\u00e7\u00e3o inverte o valor-verdade da proposi\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#conjuncao-operador-e","title":"Conjun\u00e7\u00e3o: Operador <code>e</code>","text":"<p>A conjun\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m chamada de operador <code>e</code>, \u00e9 denotada pelo s\u00edmbolo  </p> <p>Exemplo</p> <ul> <li>  = \"A lua \u00e9 cinza\"</li> <li>  = \"A lua \u00e9 cheia de crateras\" </li> <li>  = \"A lua \u00e9 cinza e a lua \u00e9 cheia de crateras\". </li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#tabela-verdade-da-conjuncao","title":"Tabela-verdade da conjun\u00e7\u00e3o","text":"V V V V F F F V F F F F <p>  ser\u00e1 verdadeiro somente quando  e  forem ambas verdadeiras. Caso contr\u00e1rio, o valor da conjun\u00e7\u00e3o ser\u00e1 falso. </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#disjuncao-operador-ou","title":"Disjun\u00e7\u00e3o: Operador <code>ou</code>","text":"<p>A disjun\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m chamada de operador <code>ou</code>, \u00e9 denotada pelo s\u00edmbolo  </p> <p>Exemplo</p> <ul> <li>  = \"o n\u00famero 2 \u00e9 primo\" </li> <li>  = \"n\u00famero 17 \u00e9 par\"</li> <li>  = \"o n\u00famero 2 \u00e9 primo ou o n\u00famero 17 \u00e9 par\"</li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#tabela-verdade-da-disjuncao","title":"Tabela-verdade da disjun\u00e7\u00e3o","text":"V V V V F V F V V F F F <p>  s\u00f3 ser\u00e1 falso quando ambas  e  forem falsas. Caso contr\u00e1rio, o valor-verdade da disju\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeiro.</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#condicional-se-entao","title":"Condicional: <code>se ent\u00e3o</code>","text":"<p>O operador condicional, \u00e9 denotado por  e em linguagem coloquial \u00e9 constru\u00eddo com a frase \"se [...] ent\u00e3o [...]\". </p> <p>Exemplo</p> <ul> <li>  = \"ela dan\u00e7a\" </li> <li>  = \"eu dan\u00e7o\"</li> <li>  = \"se ela dan\u00e7a ent\u00e3o eu dan\u00e7o\"</li> </ul> <p>Na constru\u00e7\u00e3o ,  \u00e9 chamada condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria  e  \u00e9 chamada condi\u00e7\u00e3o suficiente.</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#tabela-verdade-da-condicional","title":"Tabela-verdade da condicional","text":"V V V V F F F V V F F V <p>A condicional  s\u00f3 ser\u00e1 falsa caso  seja verdadeira e  seja falsa. Caso contr\u00e1rio, a condicional \u00e9 verdadeira.</p> <p>Gosto de usar a frase \"A verdade n\u00e3o pode levar a uma mentira\" para memorizar essa regra.</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#bicondicional-se-e-somente-se","title":"Bicondicional: <code>se e somente se</code>","text":"<p>O operador bicondicional, denotado por  e em linguagem coloquial \u00e9 constru\u00eddo com a frase \"[...] se o somente se [...]\"</p> <p>Exemplo</p> <ul> <li>  = \"eu vou ao parque\" </li> <li>  = \"est\u00e1 fazendo sol\"</li> <li>  = \"eu vou ao parque se e somente se est\u00e1 fazendo sol\"</li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#tabela-verdade-da-condicional_1","title":"Tabela-verdade da condicional","text":"V V V V F F F V F F F V <p>A bicondicional  \u00e9 verdadeira quando ambos os valores-verdade de  e  s\u00e3o iguais. Caso contr\u00e1rio, o valor da bicondicional \u00e9 falso.</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#contradicao-e-tautologia","title":"Contradi\u00e7\u00e3o e Tautologia","text":"<p>Uma contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o composta que possui o valor-verdade sempre falso, independente do valor-verdade das proposi\u00e7\u00f5es at\u00f4micas que o constituem.</p> <p>Exemplo </p> <p>Uma tautologia \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o composta que possui o valor-verdade sempre verdadeiro, independente do valor-verdade das proposi\u00e7\u00f5es at\u00f4micas que o constituem.</p> <p>Exemplo </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#validade-de-argumentos","title":"Validade de argumentos","text":"<p>Um argumento \u00e9 composto de uma lista de proposi\u00e7oes  que ser\u00e3o chamadas de premissas, e uma proposi\u00e7ao q chamada de conclus\u00e3o. </p> <p>Dizemos que o argumento \u00e9 v\u00e1lido se, toda vez que as premissas forem todas verdadeiras, a conclus\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 verdadeira. </p> <p>Quando o argumento \u00e9 v\u00e1lido, denotamos por   </p> <p>Exemplo 1</p> <ul> <li>  = \"se choveu hoje ent\u00e3o a rua est\u00e1 molhada\"</li> <li>  = \"a rua n\u00e3o est\u00e1 molhada\"</li> <li>  = \"n\u00e3o choveu hoje\"</li> </ul> <p>O argumento acima \u00e9 v\u00e1lido. Conclu\u00edmos isso quebrando as premissas em proposi\u00e7\u00f5es at\u00f4micas</p> <ul> <li> : Choveu hoje</li> <li> : A rua est\u00e1 molhada</li> </ul> <p>Assim, podemos reescrever o argumento acima como</p> <ul> <li> </li> <li> </li> <li> </li> </ul> V V V F F V F F V F F V V F V F F V V V <p>Exemplo 2</p> <ul> <li>  = \"se choveu hoje ent\u00e3o a rua est\u00e1 molhada\"</li> <li>  = \"n\u00e3o choveu hoje\"</li> <li>  = \"a rua n\u00e3o est\u00e1 molhada\"</li> </ul> <p>O argumento acima \u00e9 inv\u00e1lido. Usando a mesma nota\u00e7\u00e3o de  e  para as proposi\u00e7\u00f5es at\u00f4micas, temos</p> <ul> <li> </li> <li> </li> <li> </li> </ul> V V V F F V F F F V F V V V <code>F</code> F F V V V"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#logica-de-predicados","title":"L\u00f3gica de predicados","text":"<p>Nem toda l\u00f3gica pode ser descrita usando proposi\u00e7\u00f5es. As vezes, queremos fazer afirma\u00e7\u00f5es sobre elementos de conjuntos. Um predicado denota uma rela\u00e7\u00e3o entre objetos de um determinado contexto de discurso. Esse contexto de discurso \u00e9 um conjunto no qual os objetos existem. </p> <p>Exemplos</p> <ul> <li>S\u00f3crates \u00e9 mortal</li> <li>O n\u00famero 2 \u00e9 primo</li> <li>Um p\u00e1ssaro voa</li> </ul> <p>Nesse caso, simbolizamos os predicados com letras mai\u00fasculas, e deixamos uma vari\u00e1vel livre, abaixo denotada por </p> <ul> <li>M(x) = x \u00e9 mortal</li> <li>P(x) = x \u00e9 primo</li> <li>V(x) = x voa</li> </ul> <p>As frases acima se traduzem como</p> <ul> <li>M(S\u00f3crates)</li> <li>P(2)</li> <li>V(p\u00e1ssaro)</li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#quantificadores","title":"Quantificadores","text":"<p>Quando estamos falando de predicados, geralmente queremos fazer afirma\u00e7\u00f5es do tipo  - Existe um elemento com tal propriedade - Todo elemento satisfaz essa propriedade</p> <p>Para isso, usamos os quantificadores</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#existe","title":"Existe","text":"<p>Considerando o predicadoanterior, a seguinte constru\u00e7\u00e3o   \u00e9 lida como \"existe um x tal que P(x)\". Como P(x) significa \"x \u00e9 primo\", a constru\u00e7\u00e3o se traduz como </p> <p>Existe um x que \u00e9 primo</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula00/#para-todo","title":"Para todo","text":"<p>Considerando o predicado M acima, a constru\u00e7\u00e3o  \u00e9 lida como \"para todo x, M(x)\". Como M(x) significa \"x \u00e9 mortal\", a constru\u00e7\u00e3o se traduz como</p> <p>Todo x \u00e9 mortal </p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/aula01/","title":"Conjuntos e opera\u00e7\u00f5es","text":"<p>Em Matem\u00e1tem\u00e1tica, utilizamos sistemas axiom\u00e1ticos. Nesses sistemas, temos algumas no\u00e7\u00f5es elementares, que s\u00e3o coisas que n\u00e3o definimos e axiomas, que s\u00e3o as regras que escolhemos como v\u00e1lidas dentro desse sistema. </p> <p>Na Teoria dos Conjuntos, as no\u00e7\u00f5es elementares s\u00e3o: - conjunto - elemento - pertin\u00eancia</p> <p>Nossa no\u00e7\u00e3o de conjunto em matem\u00e1tica \u00e9 a mesma da linguagem coloquial: um agrupamento de coisas. Essas coisas que comp\u00f5e o conjunto s\u00e3o os elementos desse conjunto. Quando um elemento faz parte de um conjunto, dizemos que ele pertence ao conjunto.</p> <p>Exemplos</p> <ul> <li>O conjunto das vogais: a, e, i, o, u</li> <li>O conjunto de alunos do PIAPE</li> <li>O conjunto de alunos da UFSC Blumenau</li> <li>O conjunto dos n\u00fameros pares: 0, 2, 4, 6, 8,...</li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/aula01/#pertinencia","title":"Pertin\u00eancia","text":"<p>Quando queremos dizer que um elemento pertence a um conjunto, utilizamos o s\u00edmbolo . Quando queremos dizer que um elemento n\u00e3o pertence a um conjunto, utilizamos . Assim,  </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula01/#convencao","title":"Conven\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma conven\u00e7\u00e3o \u00e9 um acordo. A conven\u00e7\u00e3o geral \u00e9 que utilizamos letras min\u00fasculas para denotar os elementos e letras mai\u00fasculas para denotar os conjuntos.  -  s\u00e3o elementos -  s\u00e3o conjuntos</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula01/#definindo-um-conjunto","title":"Definindo um conjunto","text":"<p>Podemos definir um conjunto de duas maneiras: - Enumerando seus elementos - Descrevendo uma propriedade que seus elementos possuem</p> <p>Em ambos os casos, utilizamos as chaves  para delimitar um conjunto.</p> <p>Exemplo</p> <ul> <li>O conjunto das vogais podemos enumerar como  Sempre enumeramos os elementos de um conjunto entre chaves . Assim, para dizer que \"a\" \u00e9 uma vogal, podemos denotar por .</li> <li>O conjunto dos n\u00fameros pares podemos descrever como  </li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/aula01/#conjunto-unitario-e-vazio","title":"Conjunto unit\u00e1rio e vazio","text":"<p>Existe um conjunto que n\u00e3o possui nenhum elemento. Esse conjunto \u00e9 chamado de conjunto vazio, e denotado pelo s\u00edmbolo .</p> <p>Um conjunto unit\u00e1rio \u00e9 um conjunto que possui apenas um elemento. </p> <p>Exemplo:  o conjunto de tutores de matem\u00e1tica do PIAPE no campus Blumenau possui um \u00fanico elemento.</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula01/#conjunto-universo","title":"Conjunto universo","text":"<p>Quando estamos trabalhando em um problema, geralmente consideramos um conjunto universo, que \u00e9 o conjunto de todos os elementos que podemos considerar no contexto estudado.</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula01/#subconjuntos","title":"Subconjuntos","text":"<p>Dizemos que um conjunto  \u00e9 subconjunto de  se todo elemento de  tamb\u00e9m pertence a . Nesse caso, utilizamos a nota\u00e7\u00e3o .</p> <p>Exemplo - Seja  e . Note que todo elemento de  tamb\u00e9m percente a , logo . - Seja  e . Como todo n\u00famero m\u00faltiplo de 10 tamb\u00e9m \u00e9 par, podemos escrever .</p> <p>Contra-exemplos</p> <ul> <li>Se  e , note que nem todo elemento de  pertence a . Nesse caso,  n\u00e3o \u00e9 um sonjunto de , e denotamos esse fato escrevendo  </li> <li>Seja  e . Nesse caso, , por\u00e9m . Assim,  n\u00e3o pode ser um subconjunto de , e denotamos por .</li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/aula01/#diagramas-de-venn","title":"Diagramas de Venn","text":"<p>Podemos representar conjuntos de maneira visual. Para isso, utilizamos diagramas de Venn. </p> <p>Podemos representar o conjunto  listando seus elementos e agrupando eles dentro de um c\u00edrculo, como abaixo</p> <p></p> <p>Se quisermos representar o conjunto  juntamente com o conjunto , podemos representar todos os elementos e depois circular os que pertencem a  e os que pertencem a .</p> <p></p> <p>Agora temos uma maneira visual de entender que .</p> <p>Se quisermos representar o conjunto  juntamente com o conjunto , podemos representar todos os elementos e depois circular os que pertencem a  e os que pertencem a .</p> <p></p>"},{"location":"01-conjuntos/aula01/#operacoes-com-conjuntos","title":"Opera\u00e7\u00f5es com conjuntos","text":"<p>Dados dois ou mais conjuntos, podemos criar novos conjuntos a partir deles.</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula01/#uniao","title":"Uni\u00e3o","text":"<p>Podemos reunir todos os elementos de um conjunto pela uni\u00e3o. Utilizamos o s\u00edmbolo .</p> <p>  = { elementos que pertencem a  ou pertencem a  }</p> <p>Podemos a representa\u00e7\u00e3o utilizando diagramas de Venn \u00e9 a seguinte:</p> <p></p>"},{"location":"01-conjuntos/aula01/#intersecao","title":"Interse\u00e7\u00e3o","text":"<p>Podemos considerar apenas os elementos que est\u00e3o nos dois conjuntos ao mesmo tempo. Utilizamos o s\u00edmbolo .</p> <p> = { elementos que pertencem a  e tamb\u00e9m pertencem a  }</p> <p>Podemos visualizar da seguinte forma</p> <p></p>"},{"location":"01-conjuntos/aula01/#diferenca","title":"Diferen\u00e7a","text":"<p>Podemos considerar apenas os elementos que est\u00e3o nos dois conjuntos ao mesmo tempo. Utilizamos o s\u00edmbolo .</p> <p>  = { elementos que pertencem a    e n\u00e3o pertencem a  }</p> <p>Podemos visualizar da seguinte forma</p> <p> </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula01/#numero-de-elementos","title":"N\u00famero de elementos","text":"<p>Quando temos um conjunto , representamos o n\u00famero de elementos dele por .</p> <p>Temos uma f\u00f3rmula que relaciona o n\u00famero de elementos de dois conjuntos com o o n\u00famero de elementos de sua uni\u00e3o.</p> <p> </p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/aula02/","title":"Conjuntos Num\u00e9ricos","text":""},{"location":"01-conjuntos/aula02/#numeros-naturais","title":"N\u00fameros naturais","text":"<p>S\u00e3o os n\u00fameros utilizados para contagem. Representamos pelo s\u00edmbolo . </p> <p>Existe muito debate se o n\u00famero  \u00e9 natural ou n\u00e3o, por conta de toda a hist\u00f3ria envolvendo a cria\u00e7\u00e3o desse n\u00famero. Dependendo do autor, ele inclui ou n\u00e3o o zero em . Eu sou do time . Assim  </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula02/#operacoes","title":"Opera\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nos naturais, est\u00e3o bem definidas as opera\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o  e multiplica\u00e7\u00e3o . O que significa estar bem definida? Significa que ao somar ou multiplicar dois n\u00fameros naturais, sempre obtemos um n\u00famero natural. </p> <p>Essas opera\u00e7\u00f5es satisfazem as seguintes propriedades: para quaisquer  </p> <p>[A1] a adi\u00e7\u00e3o \u00e9 associativa</p> <p> </p> <p>[A2] a adi\u00e7\u00e3o \u00e9 comutativa</p> <p> </p> <p>[A3] existe o elemento neutro da adi\u00e7\u00e3o</p> <p> </p> <p>[M1] a multiplica\u00e7\u00e3o \u00e9 associativa</p> <p> </p> <p>[M2] a multiplica\u00e7\u00e3o \u00e9 comutativa</p> <p> </p> <p>[M3] existe o elemento neutro da multiplica\u00e7\u00e3o</p> <p> </p> <p>[D] propriedade distributiva da multiplica\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a adi\u00e7\u00e3o</p> <p> </p> <p>Note que a opera\u00e7\u00e3o de subtra\u00e7\u00e3o  n\u00e3o est\u00e1 bem definida em : n\u00e3o podemos subtrair 10 de 5 e obtermos um n\u00famero natural. </p> <p>Para que a subtra\u00e7\u00e3o possa ser definida, temos que inventar um novo conjunto num\u00e9rico.</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula02/#numeros-inteiros","title":"N\u00fameros inteiros","text":"<p>Os n\u00fameros inteiros s\u00e3o constru\u00eddos pegando os n\u00fameros naturais e acrescentando os n\u00fameros negativos. Representamos pelo s\u00edmbolo .  </p> <p>Note que .</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula02/#operacoes_1","title":"Opera\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nos n\u00fameros inteiros, as opera\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o, subtra\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o est\u00e3o bem definidas. </p> <p>Al\u00e9m de todas as propriedades [A1] at\u00e9 [A3], [M1] at\u00e9 [M3] e [D], a adi\u00e7\u00e3o possui mais uma propriedade em  </p> <p>[A4] exist\u00eancia do oposto para a adi\u00e7\u00e3o: para todo  existe um  que satisfaz</p> <p> </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula02/#divisibilidade","title":"Divisibilidade","text":"<p>Dizemos que um inteiro  divide  se existe algum inteiro  que quando multiplicado por  nos d\u00e1 , ou seja,  Nesse caso, utilizamos a nota\u00e7\u00e3o . Quando  divide , dizemos que  -  \u00e9 um divisor de  -  \u00e9 divis\u00edvel por  -  \u00e9 m\u00faltiplo de  </p> <p>Exemplos - , pois . - , pois  -  pois  </p> <p>Quando  divide , o n\u00famero  \u00e9 \u00fanico e podemos definir </p> <p> </p> <p>Mas note que a divis\u00e3o exata nem sempre \u00e9 poss\u00edvel em : n\u00e3o podemos dividir  por  por exemplo. </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula02/#inteiros-e-a-reta","title":"Inteiros e a reta","text":"<p>Numa reta horizontal, fixamos o  como origem. Dada uma unidade de medida , fazemos marca\u00e7\u00f5es \u00e0 direita de  em  unidades para representar os n\u00fameros positivos, e \u00e0 esquerda para representar os negativos.</p> <p></p>"},{"location":"01-conjuntos/aula02/#numeros-racionais","title":"N\u00fameros racionais","text":"<p>Os n\u00fameros racionais foram criados para fazer a opera\u00e7\u00e3o de divis\u00e3o ser poss\u00edvel para quaisquer inteiros. Nos racionais, faz sentido dividir  por . Denotamos esse conjunto por  </p> <p>Para definir , vamos definir uma fra\u00e7\u00e3o: \u00e9 um par de n\u00fameros inteiros , , com  e denotada por  com  sendo o numerador e  sendo o denominador. </p> <p>Duas fra\u00e7\u00f5es s\u00e3o iguais se a multiplica\u00e7\u00e3o cruzada dos numeradores pelos denominadores for igual</p> <p> </p> <p>Definimos a adi\u00e7\u00e3o de duas fra\u00e7\u00f5es da seguinte forma</p> <p> </p> <p>Definimos a multiplica\u00e7\u00e3o de duas fra\u00e7\u00f5es da seguinte forma</p> <p> </p> <p>As opera\u00e7\u00f5es acima definidas satisfazem todas as propriedades [A1] at\u00e9 [A4], [M1] at\u00e9 [M3] e [D]. Al\u00e9m disso, temos mais uma propriedade </p> <p>[M4] exist\u00eancia do inverso para a multiplica\u00e7\u00e3o: para toda fra\u00e7\u00e3o  existe uma fra\u00e7\u00e3o  que satisfaz</p> <p> </p> <p>Por causa da propriedade [M4], podemos definir a divis\u00e3o em  como</p> <p> </p> <p>Note que para qualquer inteiro  a fra\u00e7\u00e3o  se comporta exatamente como . Com isso, podemos dizer que .</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula02/#racionais-e-a-reta","title":"Racionais e a reta","text":"<p>Os racionais preenchem mais a reta do que os inteiros, completando algumas lacunas entre os inteiros.</p> <p></p>"},{"location":"01-conjuntos/aula02/#numeros-reais","title":"N\u00fameros reais","text":"<p>Embora os racionais preencham as lacunas da reta, eles n\u00e3o preenchem ela completamente. </p> <p>O Teorema de Pit\u00e1goras garante que um quadrado de lado  possui diagonal medindo . Um homem demonstrou que esse n\u00famero n\u00e3o pode ser racional e diz a lenda que ele perdeu a vida por causa disto.</p> <p>Os reais s\u00e3o criados \"completando as lacunas\" dos racionais na reta, e s\u00e3o representados por . Deste modo, temos .</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula02/#numeros-complexos","title":"N\u00fameros complexos","text":"<p>Pelas propriedades da multiplica\u00e7\u00e3o, sabemos que todo n\u00famero elevado ao quadrado \u00e9 positivo. Assim, n\u00e3o existe n\u00famero real que elevado ao quadrado \u00e9 negativo, e logo n\u00e3o faz sentido falar em raiz quadrada e um n\u00famero negativo. </p> <p>Os complexos foram criados para dar sentido a express\u00f5es como . Nesse caso, juntamos a unidade imagin\u00e1ria  ao conjunto dos reais, e podemos fazer a conta</p> <p> </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula02/#diagrama-dos-conjuntos-numericos","title":"Diagrama dos conjuntos num\u00e9ricos","text":"<p>O diagrama abaixo representa a rela\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o entre os conjuntos num\u00e9ricos.</p> <p></p>"},{"location":"01-conjuntos/aula02/#notacoes-especiais","title":"Nota\u00e7\u00f5es especiais","text":"<ul> <li>Quando adicionamos um  na nota\u00e7\u00e3o do conjunto, estamos tirando o zero dele.</li> <li>Quando adicionamos um  na nota\u00e7\u00e3o do conjunto, estamos considerando apenas os n\u00fameros maiores ou iguais a zero. </li> <li>Quando adicionamos um  na nota\u00e7\u00e3o do conjunto, estamos considerando apenas os n\u00fameros menores ou iguais a zero.</li> </ul> <p>Assim,  -  \u00e9 o conjunto dos naturais sem o zero.  -  \u00e9 o conjunto dos inteiros n\u00e3o negativos, que \u00e9 igual a . -  \u00e9 o conjunto dos racionais negativos.</p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/aula03/","title":"Fra\u00e7\u00f5es","text":"<p>Fra\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma maneira de representar os n\u00fameros racionais. </p> <p>Uma fra\u00e7\u00e3o representa uma \"divis\u00e3o\" entre dois n\u00fameros.</p> <p>A fra\u00e7\u00e3o  representa o resultado da divis\u00e3o de  por .  Nessa fra\u00e7\u00e3o,  \u00e9 o numerador e  \u00e9 o denominador.</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula03/#equivalencia-de-fracoes","title":"Equival\u00eancia de fra\u00e7\u00f5es","text":"<p>Duas fra\u00e7\u00f5es s\u00e3o equivalentes quando representam o mesmo n\u00famero. Por exemplo, dividindo 20 por 4, obtemos o mesmo resultado de que dividindo 10 por 2. Assim, as fra\u00e7\u00f5es  representam o mesmo n\u00famero.</p> <p>Duas fra\u00e7\u00f5es s\u00e3o equivalentes se a multiplica\u00e7\u00e3o cruzada dos seus numeradores e denominadores derem o mesmo resultado. No caso acima,   </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula03/#fracao-irredutivel","title":"Fra\u00e7\u00e3o irredut\u00edvel","text":"<p>Multiplicar ou dividir numerador e denominador de uma fra\u00e7\u00e3o por um mesmo n\u00famero gera uma fra\u00e7\u00e3o equivalente. </p> <p>Quando dividimos numerador e denominador por um mesmo n\u00famero, estamos \"simplificando\" uma fra\u00e7\u00e3o. </p> <p>Quando n\u00e3o podemos mais simplificar uma fra\u00e7\u00e3o, obtemos uma fra\u00e7\u00e3o irredut\u00edvel. </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula03/#fracao-inversa","title":"Fra\u00e7\u00e3o inversa","text":"<p>\u00c9 a fra\u00e7\u00e3o obtida trocando numerador e denominador de posi\u00e7\u00e3o: a fra\u00e7\u00e3o inversa de  \u00e9 .</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula03/#representacao-decimal","title":"Representa\u00e7\u00e3o decimal","text":"<p>Quando fazemos a \"divis\u00e3o na chave\", obtemos a representa\u00e7\u00e3o decimal da fra\u00e7\u00e3o.</p> <p>Exemplo</p> <p>Dividindo  por , obtemos . Assim, a representa\u00e7\u00e3o decimal da fra\u00e7\u00e3o  </p> <p>Exemplo</p> <p>Dividindo  por  obtemos . Note que o  se repete indefinidamente depois da v\u00edrgula, e nesse caso temos uma d\u00edzima peri\u00f3dica. </p> <p> </p> <p>Toda fra\u00e7\u00e3o tem uma representa\u00e7\u00e3o decimal que \u00e9 exata ou uma d\u00edzima peri\u00f3dica.</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula03/#operacoes-com-fracoes","title":"Opera\u00e7\u00f5es com fra\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"01-conjuntos/aula03/#soma","title":"Soma","text":"<p>Precisamos encontrar fra\u00e7\u00f5es equivalentes e tal, pode ser direto ou usando MMC. </p> <p> </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula03/#multiplicacao","title":"Multiplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 direta: multiplica numerador por numerador, denominador por denominador. </p> <p> </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula03/#divisao","title":"Divis\u00e3o","text":"<p>\u00c9 definida como a multiplica\u00e7\u00e3o pela fra\u00e7\u00e3o inversa.</p> <p> </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula03/#racionalizacao","title":"Racionaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Por defini\u00e7\u00e3o, uma express\u00e3o do tipo  n\u00e3o \u00e9 uma fra\u00e7\u00e3o. Mas podemos trabalhar com ela como se fosse.  Mas matem\u00e1ticos n\u00e3o gostam de radicais no denominador. Ent\u00e3o precisamos encontrar uma fra\u00e7\u00e3o equivalente que n\u00e3o tenha um radical no denominador. </p> <p>Nesse caso, basta multiplicar numerador e denominador por  e utilizar o fato de que  </p> <p> </p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/aula04/","title":"Intervalos","text":"<p>Intervalos representam um subconjunto de n\u00fameros que est\u00e3o em sequ\u00eancia</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula04/#notacao-de-intervalo","title":"Nota\u00e7\u00e3o de intervalo","text":"<p>Dados dois n\u00fameros  e  pertencentes a um conjunto num\u00e9rico  qualquer, com  &lt; . Aqui,  pode estar representando  ou .</p> <p>A nota\u00e7\u00e3o de intervalo com extremos  e  representa o conjunto de todos os n\u00fameros que s\u00e3o maiores do que  e menores do que , podendo ou n\u00e3o incluir os extremos. </p> <p>Intervalo aberto  Nesse caso, os extremos n\u00e3o pertencem ao intervalo.</p> <p>Intervalo fechado  Nesse caso, os extremos pertencem ao intervalo.</p> <p>Podemos tamb\u00e9m misturar a nota\u00e7\u00e3o e criar os intervalos \"mistos\"</p> <p>Intervalo fechado \u00e0 esquerda </p> <p>Intervalo fechado \u00e0 direita </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula04/#representacao-grafica","title":"Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica","text":"<p>Podemos representar um intervalo na reta num\u00e9rica destacando seus extremos e seu interior. Marcamos os extremos como bolinhas, e se o extremo pertencer ao intervalo, pintamos o interior dessa bolinha. Se o extremo n\u00e3o pertencer, deixamos vazio. </p> <p>Intervalo aberto</p> <p></p> <p>Intervalo fechado</p> <p></p> <p>Intervalo fechado \u00e0 esquerda</p> <p></p> <p>Intervalo fechado \u00e0 direita</p> <p></p>"},{"location":"01-conjuntos/aula04/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<p>Exemplos</p> <ol> <li>O intervalo  em  \u00e9 o conjunto </li> </ol> <p> </p> <ol> <li>O intervalo  em  \u00e9 o conjunto </li> </ol> <p> </p> <ol> <li> <p>O intervalo  em  cont\u00e9m todos os racionais maiores que zero e menores ou iguais a 1. Assim,  n\u00e3o est\u00e1 no intervalo, mas  est\u00e1. </p> </li> <li> <p>O intervalo  em  cont\u00e9m o zero mas n\u00e3o cont\u00e9m o um.</p> </li> </ol>"},{"location":"01-conjuntos/aula04/#intervalos-ilimitados","title":"Intervalos ilimitados","text":"<p>S\u00e3o intervalos limitados em apenas um dos extremos. O extremo ilimitado \u00e9 representado pelo s\u00edmbolo do infinito  e \u00e9 sempre aberto nesse extremo. </p> <p> </p> <p> </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula04/#operacoes-com-intervalos","title":"Opera\u00e7\u00f5es com intervalos","text":"<p>Para operar dois intervalos, \u00e9 interessante desenhar ambos os intervalos em retas paralelas, respeitando a ordem dos extremos.</p> <p>Exemplo</p> <p>Para calcular a interse\u00e7\u00e3o dos intervalos  e , desenhamos um em cima do outro e marcamos a regi\u00e3o que est\u00e3 em ambos os intervalos ao mesmo tempo. </p> <p></p> <p>Assim, obtemos</p> <p> </p> <p>Se quis\u00e9ssemos calcular a uni\u00e3o, bastaria marcar a regi\u00e3o que est\u00e1 em qualquer um dos conjuntos</p> <p></p> <p>Assim, obtemos</p> <p> </p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"01-conjuntos/aula05/","title":"O corpo ordenado dos reais","text":"<p>Podemos chamar o conjunto dos n\u00fameros reais  de um corpo ordenado. Esse conjunto \u00e9 um corpo pois, juntamente com as opera\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o   e multiplica\u00e7\u00e3o  satisfaz as seguintes propriedades:</p> <p>[A1] a adi\u00e7\u00e3o \u00e9 associativa</p> <p> </p> <p>[A2] a adi\u00e7\u00e3o \u00e9 comutativa</p> <p> </p> <p>[A3] existe o elemento neutro da adi\u00e7\u00e3o</p> <p> </p> <p>[A4] exist\u00eancia do oposto para a adi\u00e7\u00e3o: para todo  existe um  que satisfaz</p> <p> </p> <p>[M1] a multiplica\u00e7\u00e3o \u00e9 associativa</p> <p> </p> <p>[M2] a multiplica\u00e7\u00e3o \u00e9 comutativa</p> <p> </p> <p>[M3] existe o elemento neutro da multiplica\u00e7\u00e3o</p> <p> </p> <p>[M4] exist\u00eancia do inverso para a multiplica\u00e7\u00e3o:  para todo  existe um  que satisfaz</p> <p> </p> <p>[D] propriedade distributiva da multiplica\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a adi\u00e7\u00e3o</p> <p> </p> <p>Ele \u00e9 um corpo ordenado, pois juntamente com a rela\u00e7\u00e3o de ordem , temos as seguintes propriedades</p> <p>[OA] A adi\u00e7\u00e3o preserva a ordem: para quaisquer  vale que   </p> <p>[OM] A multiplica\u00e7\u00e3o preserva a ordem: para quaisquer  </p> <p> </p>"},{"location":"01-conjuntos/aula05/#modulo","title":"M\u00f3dulo","text":"<p>O m\u00f3dulo de um n\u00famero real pode ser interpretado como - a sua dist\u00e2ndia at\u00e9 a origem - seu valor sem o sinal</p> <p>Ele \u00e9 representado por duas barras verticais ao redor do n\u00famero, . </p> <p>Exemplos</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula05/#propriedades-do-modulo","title":"Propriedades do m\u00f3dulo","text":""},{"location":"01-conjuntos/aula05/#distancia-entre-reais","title":"Dist\u00e2ncia entre reais","text":"<p>Dados dois reais  e , podemos definir a dist\u00e2ncia entre eles como  </p> <p>Essa ideia de tomar o m\u00f3dulo da diferen\u00e7a se generaliza: \u00e9 assim que calculamos dist\u00e2ncias em geometria anal\u00edtica, \u00e1lgebra linear, an\u00e1lise.</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula05/#intervalos-e-modulos","title":"Intervalos e m\u00f3dulos","text":"<p>Podemos representar um subconjunto dos reais com uma inequa\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos. Essas inequa\u00e7\u00f5es aparecer\u00e3o frequentemente no estudo de limites.</p> <p>Exemplo 1</p> <p>Sendo  um real positivo, temos inequa\u00e7\u00f5es modulares da seguinte maneira</p> <p> </p> <p>Interpretando essa desigualdade, significa dizer que a dist\u00e2ncia de  at\u00e9 a origem \u00e9 no m\u00e1ximo . Desse modo,  tem que estar no intervalo . Outra maneira de escrever isso \u00e9 indicar  </p> <p>Exemplo 2</p> <p>Sendo  um real positivo, temos inequa\u00e7\u00f5es modulares da seguinte maneira</p> <p> </p> <p>Interpretando essa desigualdade, significa dizer que a dist\u00e2ncia de  at\u00e9 a origem \u00e9 no m\u00ednimo .  Ent\u00e3o  tem que estar afastado da origem, podendo estar no intervalo  ou no intervalo .  Outra maneira de escrever isso \u00e9 indicar  </p> <p>Exemplo 3</p> <p>Podemos incrementar o Exemplo 1. Considere . A inequa\u00e7\u00e3o abaixo   </p> <p>Pode ser reescrita como   Somando 4 em todos os termos, temos   Assim, o intervalo solu\u00e7\u00e3o \u00e9 .</p> <p>Exemplo 4</p> <p>Podemos incrementar o Exemplo 2. Considere . A inequa\u00e7\u00e3o abaixo   </p> <p>Pode ser reescrita como   Somando 2 em todos os termos, temos</p> <p>  Assim, o intervalo solu\u00e7\u00e3o \u00e9 .</p>"},{"location":"01-conjuntos/aula05/#extra-convertendo-um-intervalo-em-uma-desigualdade-modular","title":"Extra: convertendo um intervalo em uma desigualdade modular","text":"<p>Dado um intervalo , podemos transformar ele em uma desigualdade modular.</p> <ol> <li>Calcule a m\u00e9dia </li> <li>Calcule o raio .</li> <li>O intervalo  equivale \u00e0 desigualdade  </li> </ol> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"02-algebra/","title":"Malabarismos Alg\u00e9bricos","text":"<ul> <li>Lei da pot\u00eancia</li> <li>Express\u00f5es alg\u00e9bricas e opera\u00e7\u00f5es</li> <li>Fatorando express\u00f5es</li> <li>Raizes</li> <li>Polin\u00f4mios</li> <li>Briot-Ruffini</li> <li>Completando Quadrados</li> <li>Fra\u00e7\u00f5es Parciais</li> </ul>"},{"location":"02-algebra/aula01/","title":"A lei das pot\u00eancias","text":""},{"location":"02-algebra/aula01/#potencias","title":"Pot\u00eancias","text":"<p>Uma pot\u00eancia \u00e9 uma multiplica\u00e7\u00e3o feita repetidas vezes.</p> <p> </p> <p> </p> <p>O n\u00famero que est\u00e1 sendo multiplicado \u00e9 chamado de base e o n\u00famero de vezes que ele est\u00e1 sendo multiplicado \u00e9 chamado expoente.</p>"},{"location":"02-algebra/aula01/#propriedade-fundamental-das-potencias","title":"Propriedade fundamental das pot\u00eancias","text":"<p>Ao multiplicarmos pot\u00eancias de mesma base, somam-se os expoentes. </p> <p> </p> <p>Exemplos</p> <p>\u00c9 essa propriedade que permite expandir os expoentes para outros conjuntos num\u00e9ricos.</p>"},{"location":"02-algebra/aula01/#expoente-zero","title":"Expoente zero","text":"<p>Note que fazendo , temos a seguinte situa\u00e7\u00e3o:</p> <p> </p> <p>Pela propriedade [M3] (exist\u00eancia do elemento neutro da multiplica\u00e7\u00e3o), o elemento neutro da multiplica\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00fanico. Note que o  est\u00e1 fazendo papel de elemento neutro, portanto, segue que   n\u00e3o importa qual seja o valor de . </p>"},{"location":"02-algebra/aula01/#expoente-negativo","title":"Expoente negativo","text":"<p>Como podemos definir ? Podemos utilizar a propriedade das pot\u00eancias para calcular  </p> <p>Logo, isolando  obtemos a f\u00f3rmula  </p>"},{"location":"02-algebra/aula01/#potencia-de-potencia","title":"Pot\u00eancia de pot\u00eancia","text":"<p>Podemos elevar uma pot\u00eancia a uma pot\u00eancia. Exemplo</p> <p> </p> <p>Assim, de modo geral, vale</p> <p> </p>"},{"location":"02-algebra/aula01/#expoente-fracionario","title":"Expoente fracion\u00e1rio","text":"<p>O que significaria ? Note que, pela propriedade fundamental, ter\u00edamos</p> <p> </p> <p>Por outro lado, podemos reescrever o lado esquerdo como . Logo</p> <p> </p> <p>Tomando a raiz quadrada de ambos os lados, obtemos</p> <p> </p> <p>De maneira an\u00e1loga, </p> <p> </p> <p>E usando a propriedade de pot\u00eancia de pot\u00eancia, temos o caso geral </p> <p> </p>"},{"location":"02-algebra/aula01/#outras-propriedades","title":"Outras propriedades","text":"<p>Todas as propriedades acima foram deduzidas para uma pot\u00eancia de uma base s\u00f3. </p> <p>Podemos utilizar a propriedade comutativa da multiplica\u00e7\u00e3o para obter a seguinte propriedade envolvendo pot\u00eancias de multiplica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"02-algebra/aula01/#potencia-de-um-produto","title":"Pot\u00eancia de um produto","text":"<ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"02-algebra/aula02/","title":"Express\u00f5es alg\u00e9bricas e seus elementos","text":"<p>Express\u00f5es alg\u00e9bricas nada mais s\u00e3o do que as \"continhas com letras\".</p>"},{"location":"02-algebra/aula02/#expressoes-numericas","title":"Express\u00f5es num\u00e9ricas","text":"<p>S\u00e3o express\u00f5es matem\u00e1ticas que envolvem opera\u00e7\u00f5es com n\u00fameros.</p> <p> </p>"},{"location":"02-algebra/aula02/#expressoes-algebricas","title":"Express\u00f5es alg\u00e9bricas","text":"<p>S\u00e3o express\u00f5es matem\u00e1ticas que envolvem opera\u00e7\u00f5es com n\u00fameros e letras</p> <p> </p> <p>As letras s\u00e3o chamadas vari\u00e1veis e numa express\u00e3o alg\u00e9brica, ocupam o lugar de um n\u00famero. </p> <p>Na express\u00e3o acima - O n\u00famero 3 est\u00e1 multiplicando o n\u00famero  - O n\u00famero  est\u00e1 sendo elevado ao quadrado - O n\u00famero 5 est\u00e1 multiplicando o n\u00famero  </p>"},{"location":"02-algebra/aula02/#ordem-das-operacoes","title":"Ordem das opera\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nas opera\u00e7\u00f5es com express\u00f5es num\u00e9ricas ou alg\u00e9bricas, devemos obedecer \u00e0 seguinte ordem:</p> <ol> <li>Potencia\u00e7\u00e3o ou Radicia\u00e7\u00e3o</li> <li>Multiplica\u00e7\u00e3o ou Divis\u00e3o</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o ou Subtra\u00e7\u00e3o</li> <li>Quanto tivermos duas express\u00f5es com mesma ordem de prioridade, seguimos a ordem da esquerda pra direita.</li> </ol> <p>Notas quanto \u00e0 prioridade:</p> <ol> <li>Antes de cada uma das tr\u00eas opera\u00e7\u00f5es citadas, deve-se realizar a opera\u00e7\u00e3o que estiver dentro dos par\u00eanteses, colchetes ou chaves.</li> <li>A multiplica\u00e7\u00e3o pode ser indicada por   ou por um ponto  ou \u00e0s vezes sem sinal, desde que fique clara a inten\u00e7\u00e3o da express\u00e3o.</li> <li>Muitas vezes devemos usar par\u00eanteses quando substitu\u00edmos vari\u00e1veis por valores negativos.</li> </ol>"},{"location":"02-algebra/aula02/#valor-numerico-de-uma-expressao-algebrica","title":"Valor num\u00e9rico de uma express\u00e3o alg\u00e9brica","text":"<p>As letras servem como abstra\u00e7\u00f5es para n\u00fameros. Quando substitu\u00edmos as letras por valores num\u00e9ricos, obtemos uma express\u00e3o num\u00e9rica e podemos calcular seu valor.</p> <p>Exemplo</p> <p>Na express\u00e3o alg\u00e9brica</p> <p> </p> <p>ao substituirmos o valor de  por 8,  por 2 e  por 2, obtemos a express\u00e3o express\u00e3o num\u00e9rica </p> <p> </p> <p>cujo valor \u00e9 16.</p>"},{"location":"02-algebra/aula02/#elementos-de-uma-expressao-algebrica","title":"Elementos de uma express\u00e3o alg\u00e9brica","text":"<p>Na express\u00e3o  a parte num\u00e9rica \u00e9 o 3 e a parte literal \u00e9 o termo ab. Quando uma express\u00e3o aparece assim, com n\u00fameros e letras justapostos, subentende-se que existe uma multiplica\u00e7\u00e3o entre todos os termos. Assim, a express\u00e3o acima equivale a  </p> <p>Na express\u00e3o  o \u00fanico termo sendo elevado ao quadrado \u00e9 a vari\u00e1vel . Nesse caso, chamamos o 2 de expoente de . Note que a vari\u00e1vel  n\u00e3o tem nenhum expoente, e nesse caso, subentende-se que o expoente \u00e9 1.  Ent\u00e3o, a express\u00e3o acima equivale a  </p> <p></p>"},{"location":"02-algebra/aula02/#operacoes-com-expressoes-algebricas","title":"Opera\u00e7\u00f5es com express\u00f5es alg\u00e9bricas","text":""},{"location":"02-algebra/aula02/#adicao-e-subtracao","title":"Adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o","text":"<p>Se as partes literais de duas express\u00f5es alg\u00e9bricas forem id\u00eanticas, podemos adicionar/subtrair suas partes num\u00e9ricas:</p> <p> </p> <p> </p> <p>Se as partes literais n\u00e3o forem ind\u00eantidas, n\u00e3o podemos fazer nada a n\u00e3o ser escrever uma express\u00e3o seguida da outra</p> <p> </p> <p> </p> <p>Note que, pela comutatividade, .</p>"},{"location":"02-algebra/aula02/#multiplicacao","title":"Multiplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A multiplica\u00e7\u00e3o pode ser feita sem nenhuma restri\u00e7\u00e3o: basta multiplicar a parte num\u00e9rica e somar os expoentes das vari\u00e1veis das partes literais.</p> <p> </p> <p> </p> <p>Note que a vari\u00e1vel  n\u00e3o aparece na primeira express\u00e3o, mas aparece no resultado. </p>"},{"location":"02-algebra/aula02/#distributividade","title":"Distributividade","text":"<p>Usamos a propriedade distributiva para trabalhar em casos mais complexos.</p> <p> </p> <p></p>"},{"location":"02-algebra/aula02/#tabela-de-distributividade","title":"Tabela de distributividade","text":"<p>Para multiplica\u00e7\u00f5es com muitos termos, pode ser \u00fatil utilizar uma tabela</p> <p> </p> <ul> <li>primeiro fator nas linhas</li> <li>segundo fator nas colunas</li> <li>multiplica linha por coluna</li> </ul> <p>Da\u00ed basta somar os termos com mesma parte literal para obter</p> <p> </p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"02-algebra/aula03/","title":"Fatora\u00e7\u00e3o de express\u00f5es","text":"<p>Lembrando que fator \u00e9 um dos elementos que comp\u00f5e uma multiplica\u00e7\u00e3o:  3 e 4 s\u00e3o chamados fatores e 12 \u00e9 o produto.</p> <p>Portanto, fatorar uma express\u00e3o, consiste em trasformar ela em um produto de fatores.</p>"},{"location":"02-algebra/aula03/#glossario","title":"Gloss\u00e1rio","text":"Fatorar transformar uma express\u00e3o em fatores Expandir calcular o produto dos fatores <pre><code>flowchart LR\n    A([\"$$(a+b)^2$$\"]);\n    B([\"$$a^2+2ab + b^2$$\"])\n    A ----&gt;|Expandir| B;\n    B ----&gt;|Fatorar| A;</code></pre>"},{"location":"02-algebra/aula03/#produtos-notaveis","title":"Produtos not\u00e1veis","text":"<p>S\u00e3o express\u00f5es que aparecem corriqueiramente na matem\u00e1tica, por isso, not\u00e1veis. </p>"},{"location":"02-algebra/aula03/#quadrado-da-soma","title":"Quadrado da soma","text":""},{"location":"02-algebra/aula03/#quadrado-da-diferenca","title":"Quadrado da diferen\u00e7a","text":""},{"location":"02-algebra/aula03/#produto-da-soma-e-diferenca","title":"Produto da soma e diferen\u00e7a","text":""},{"location":"02-algebra/aula03/#cubo-da-soma","title":"Cubo da soma","text":""},{"location":"02-algebra/aula03/#cubo-da-diferenca","title":"Cubo da diferen\u00e7a","text":""},{"location":"02-algebra/aula03/#diferenca-de-cubos","title":"Diferen\u00e7a de cubos","text":"<ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"02-algebra/aula04/","title":"Ra\u00edzes","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o de ra\u00edz n-\u00e9sima</p> <p>A ra\u00edz n-\u00e9sima de um n\u00famero  \u00e9 um n\u00famero  que satisfaz a propriedade de que, quando elevado a n-\u00e9sima pot\u00eancia, resulta no n\u00famero .</p> <p> </p> <p>Lembrando que: raiz quadrada \u00e9 sempre positiva. </p> <ul> <li>Correto:  </li> <li>Incorreto:  </li> </ul> <p>Mas por que quando resolvemos equa\u00e7\u00f5es, aparecem duas ra\u00edzes?</p> <p>Por causa do m\u00f3dulo. </p> <p> </p> <p>Assim, por exemplo</p> <p> </p>"},{"location":"02-algebra/aula04/#propriedades-da-raiz","title":"Propriedades da raiz","text":""},{"location":"02-algebra/aula04/#multiplicacao-de-raizes-de-indices-diferentes","title":"Multiplica\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes de \u00edndices diferentes","text":"<p>Apenas usando as propriedades acima, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel simplificar um produto do tipo   </p> <p>Lembrando o conte\u00fado visto na Aula 02, ra\u00edzes s\u00e3o pot\u00eancias fracion\u00e1rias</p> <p> </p> <p>Em geral, </p> <p> </p> <p>Assim, podemos encontrar um radical comum entre ambas:</p> <p> </p> <p> </p> <p>Assim:</p> <p> </p>"},{"location":"02-algebra/aula04/#racionalizacao","title":"Racionaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Consiste em eliminar uma raiz do denominador de uma fra\u00e7\u00e3o. Para tal, podemos usar algumas t\u00e9cnicas.</p>"},{"location":"02-algebra/aula04/#multiplicar-por-1","title":"Multiplicar por 1","text":"<p>Se o denominador \u00e9 uma raiz simples, multiplicamos a fra\u00e7\u00e3o por 1, por\u00e9m na forma raiz/raiz.</p> <p> </p>"},{"location":"02-algebra/aula04/#multiplicar-pelo-conjugado","title":"Multiplicar pelo conjugado","text":"<p>Se o denominador for da forma n\u00famero + raiz, multiplicamos pelo seu conjugado n\u00famero - raiz. Assim, utilizamos o produto not\u00e1vel   </p> <p> </p>"},{"location":"02-algebra/aula04/#resolvendo-equacoes-com-raiz","title":"Resolvendo equa\u00e7\u00f5es com raiz","text":"<p>Note que temos que usar o m\u00f3dulo</p> <p>  Assim,  ou .0 Resolvendo cada equa\u00e7\u00e3o, temos  ou .</p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"02-algebra/aula05/","title":"Polin\u00f4mios","text":"<p>Um polin\u00f4mio numa vari\u00e1vel  \u00e9 uma express\u00e3o da forma</p> <p> </p> <p>com os  n\u00fameros chamados coeficientes. O grau desse polin\u00f4mio \u00e9 . </p> <p>Podemos operar polin\u00f4mios.</p>"},{"location":"02-algebra/aula05/#soma-e-subtracao","title":"Soma e subtra\u00e7\u00e3o","text":"<p>S\u00e3o opera\u00e7\u00f5es feitas somando os coeficientes de mesmo grau.  Sendo  e  temos  </p>"},{"location":"02-algebra/aula05/#multiplicacao","title":"Multiplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 feita usando-se a propriedade distributiva da multiplica\u00e7\u00e3o. Sendp  e  ent\u00e3o   </p>"},{"location":"02-algebra/aula05/#divisao","title":"Divis\u00e3o","text":"<p>Aqui, utilizamos a divis\u00e3o euclidiana (com resto).  Sendo  e  temos   </p>"},{"location":"02-algebra/aula05/#valor-numerico","title":"Valor num\u00e9rico","text":"<p>Quando substitu\u00edmos o valor de  por um n\u00famero, obtemos um valor num\u00e9rico.</p> <p>Se  ent\u00e3o  </p>"},{"location":"02-algebra/aula05/#raizes","title":"Ra\u00edzes","text":"<p>Dizemos que  \u00e9 uma ra\u00edz de um polin\u00f4mio  se . </p>"},{"location":"02-algebra/aula05/#raizes-e-fatoracao","title":"Ra\u00edzes e fatora\u00e7\u00e3o","text":"<p>Sempre que voc\u00ea achar uma ra\u00edz de um polin\u00f4mio, voc\u00ea consegue fatorar ele.  Se um polin\u00f4mio  tem ra\u00edz , ent\u00e3o  pode ser dividido pelo mon\u00f5mio .</p>"},{"location":"02-algebra/aula05/#formulas-para-as-raizes","title":"F\u00f3rmulas para as ra\u00edzes","text":"<p>Alguns polin\u00f4mios possuem f\u00f3rmulas para encontrar suas ra\u00edzes atrav\u00e9s dos seus coeficientes:</p> <ul> <li>polin\u00f4mios de primeiro grau: resolve como equa\u00e7\u00e3o</li> <li>polin\u00f4mios de segundo grau: f\u00f3rmula de Bhaskara</li> <li>polin\u00f4mios de terceiro grau: f\u00f3rmula de Cardano-Tartaglia</li> <li>polin\u00f4mios de quarto grau: f\u00f3rmula de Ferrari</li> <li>polin\u00f4mios de grau maior que cinco: o matem\u00e1tico Evariste Galois provou que n\u00e3o existe uma f\u00f3rmula geral para resolver esse tipo de polin\u00f4mio</li> </ul>"},{"location":"02-algebra/aula05/#relacoes-de-girard","title":"Rela\u00e7\u00f5es de Girard","text":"<p>Relacionam as ra\u00edzes de um polin\u00f4mio com seus coeficientes. </p> <p>Sendo  podemos supor que  tenha ra\u00edzes , de modo que   </p> <p>Deselvolvendo a segunda f\u00f3rmula, obtemos as igualdades</p> <p> </p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"02-algebra/aula06/","title":"O algoritmo de Briot-Ruffini","text":"<p>\u00c9 um algoritmo feito para dividir um polin\u00f4mio  qualquer por um mon\u00f4mio na forma . </p> <p>Montamos uma tabela com 3 linhas.</p> <ul> <li>Na primeira linha escrevemos os coeficientes de , do coeficiente de maior grau para o de menor grau</li> <li>Na segunda linha, escrevemos  </li> <li>A terceira linha ser\u00e1 usada para os c\u00e1lculos</li> </ul> <p>Se , a tabela fica assim</p> <ol> <li>O passo inicial \u00e9 descer o termo  para a terceira linha. </li> </ol> <p>A partir de ent\u00e3o, voc\u00ea repete os passos 2 e 3 at\u00e9 acabarem as colunas</p> <ol> <li>Pegue o n\u00famero que est\u00e1 na terceira linha gerado no passo anterior. Multiplique esse n\u00famero por  e escreva o resultado dessa multiplica\u00e7\u00e3o na segunda linha, uma coluna \u00e0 frente.</li> <li>Some o n\u00famero obtido no passo anterior com o n\u00famero da primeira linha que est\u00e1 acima dele. Escreva o resultado na terceira linha dessa mesma coluna.</li> </ol>"},{"location":"02-algebra/aula06/#exemplo-numerico","title":"Exemplo num\u00e9rico","text":"<p>Seja  e considere o mon\u00f4mio . Usando o algoritmo acima, inciamos a tabela como</p> 3 -2 2 -1 4 2 <p>Passo 1.</p> 3 -2 2 -1 4 2 3 <p>Passo 2.</p> 3 -2 2 -1 4 2 6 3 <p>Passo 3.</p> 3 -2 2 -1 4 2 6 3 4 <p>Passo 2.</p> 3 -2 2 -1 4 2 6 8 3 4 <p>Passo 3.</p> 3 -2 2 -1 4 2 6 8 3 4 10 <p>Passo 2.</p> 3 -2 2 -1 4 2 6 8 20 3 4 10 <p>Passo 3.</p> 3 -2 2 -1 4 2 6 8 20 3 4 10 19 <p>Passo 2.</p> 3 -2 2 -1 4 2 6 8 20 38 3 4 10 19 <p>Passo 3.</p> 3 -2 2 -1 4 2 6 8 20 38 3 4 10 19 42 <p>Assim, o resultado da divis\u00e3o de  por  \u00e9  com resto .</p>"},{"location":"02-algebra/aula06/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Fique atento e complete os coeficientes zero.</li> <li>Fique atendo ao sinal do n\u00famero  </li> </ul> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"02-algebra/aula07/","title":"Completando quadrados","text":"<p>Um trin\u00f4mio quadrado perfeito tem origem em uma express\u00e3o </p> <p> </p> <p>Assim, a express\u00e3o </p> <p> </p> <p>pode ser fatorada como .</p> <p>Se a express\u00e3o fosse ligeiramente diferente, digamos</p> <p> </p> <p>a mesma fatora\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria poss\u00edvel. Entretando, temos um artif\u00edcio matem\u00e1tico para contornar tais situa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"02-algebra/aula07/#intuicao-geometrica","title":"Intui\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica","text":"<p>Ignorando o coeficiente sem , temos sempre uma express\u00e3o da forma </p> <p> </p> <p>Que pode ser interpretada como a soma de \u00e1reas de um quadrado de lado  e de um ret\u00e2ngulo de lados  e . </p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"02-algebra/aula07/#resolvendo-equacao-de-segundo-grau","title":"Resolvendo equa\u00e7\u00e3o de segundo grau","text":"<p>Como poder\u00edamos resolver a equa\u00e7\u00e3o </p> <p> </p> <p>geometricamente?</p> <p>Primeiro, passamos o 12 pro outro lado. </p> <p> </p> <p>Interpretamos o lado esquerdo como uma soma de \u00e1reas: um quadrado mais um ret\u00e2ngulo. Acrescentamos o peda\u00e7o que falta e obtemos </p> <p> </p> <p> </p> <p> </p> <p>Assim,  ou , de modo que  ou .</p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"02-algebra/aula08/","title":"Fra\u00e7\u00f5es Parciais","text":"<p>Uma fun\u00e7\u00e3o racional   pode ser reescrita como soma de fra\u00e7\u00f5es mais simples  </p> <p>Quem dita o formato da decomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 o denominador .  Nos casos abaixo, estaremos trabalhando na hip\u00f3teses de  ter grau 2. </p>"},{"location":"02-algebra/aula08/#caso-1-fatores-lineares-distintos","title":"Caso 1: fatores lineares distintos","text":"<p>Se  pode ser fatorado em  ent\u00e3o podemos escrever</p> <p> </p> <p>Para descobrir os coeficientes do lado direito, fazemos o MMC dos denominadores e somamos as fra\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"02-algebra/aula08/#exemplo-1","title":"Exemplo 1","text":"<p>Reescrevendo o lado direito  </p> <p>Igualando os numeradores</p> <p> </p> <p>Escolhendo uns valores \"espertos\" de , obtemos os valores de  e . Fazendo  temos</p> <p> </p> <p>Fazendo  temos</p> <p> </p> <p>Assim,   </p>"},{"location":"02-algebra/aula08/#caso-2-fatores-lineares-repetidos","title":"Caso 2: fatores lineares repetidos","text":"<p>Caso .</p> <p> </p>"},{"location":"02-algebra/aula08/#caso-3-quando-o-polinomio-nao-tem-raiz","title":"Caso 3: quando o polin\u00f4mio n\u00e3o tem raiz","text":"<p>Caso  n\u00e3o tenha ra\u00edzes reais, n\u00e3o tem muito o que fatorar</p> <p> </p>"},{"location":"02-algebra/aula08/#graus-maiores-que-2","title":"Graus maiores que 2","text":"<p>No caso de  ter grau maior do que 2, aplicamos as regras acima para cada fator que aparecer no denominador. </p> <p>Vamos supor que  seja fatorado em  </p> <p>Para o fator  aplicamos o Caso 1, para o fator  aplicamos o Caso 2 e para  aplicamos o Caso 3, obtendo</p> <p> </p> <p>Refer\u00eancia</p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"03-equacoes/","title":"(In)equa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Equa\u00e7\u00f5es</li> <li>Inequa\u00e7\u00f5es</li> <li>Inequa\u00e7\u00f5es Produto e Quociente</li> <li>Inequa\u00e7\u00f5es de segundo grau</li> <li>Equa\u00e7\u00f5es irracionais</li> <li>Inequa\u00e7\u00f5es irracionais</li> <li>Equa\u00e7\u00f5es com m\u00f3dulo</li> <li>Inequa\u00e7\u00f5es com m\u00f3dulo</li> </ul>"},{"location":"03-equacoes/aula01/","title":"Equa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Uma equa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma igualdade entre express\u00f5es alg\u00e9bricas. </p> <p>Para resolver uma equa\u00e7\u00e3o, precisamos classific\u00e1-la. </p> <p>A classifica\u00e7\u00e3o de uma equa\u00e7\u00e3o depende da vari\u00e1vel de interesse. </p> <p>Na equa\u00e7\u00e3o   podemos estar interessados em descobrir  em fun\u00e7\u00e3o de  ou  em fun\u00e7\u00e3o de . </p> <p>No primeiro caso, teremos uma equa\u00e7\u00e3o de 2\u00ba grau em . No segundo caso, teremos uma equa\u00e7\u00e3o de 1\u00ba grau em .</p> <p>Resolvendo o primeiro caso, ter\u00edamos   </p> <p>Resolvendo o segundo caso, ter\u00edamos   </p>"},{"location":"03-equacoes/aula01/#equacoes-de-primeiro-grau","title":"Equa\u00e7\u00f5es de primeiro grau","text":"<p>Resolvemos elas utilizando a regra m\u00e1xima: </p> <p>Uma equa\u00e7\u00e3o funciona como uma balan\u00e7a: tudo o que for feito de um lado da equa\u00e7\u00e3o, deve ser feito do outro lado tamb\u00e9m. </p> <p>Para resolver a equa\u00e7\u00e3o </p> <p> </p> <p>inicialmente queremos isolar o termo com . Para isso, precisamos nos livrar do termo  do lado esquerdo da equa\u00e7\u00e3o. Para fazer isso, somaremos  em ambos os lados da equa\u00e7\u00e3o, obtendo </p> <p> </p> <p>Agora, para isolar o  completamente, precisamos nos livrar do fator 4. Podemos dividir ambos os lados da equa\u00e7\u00e3o por  (ou de modo equivalente, multiplicamos ambos os lados por ). </p>"},{"location":"03-equacoes/aula01/#equacoes-de-segundo-grau","title":"Equa\u00e7\u00f5es de segundo grau","text":"<p>Resolvemos utilizando a f\u00f3rmula de Bashkara.</p> <p>A equa\u00e7\u00e3o  tem solu\u00e7\u00f5es dadas por  </p> <p>Conforme o sinal de , podemos ter</p> Caso Solu\u00e7\u00f5es 2 solu\u00e7\u00f5es em  1 solu\u00e7\u00e3o em  2 solu\u00e7\u00f5es em"},{"location":"03-equacoes/aula01/#soma-e-produto","title":"Soma e produto","text":"<p>Outra maneira de solucionar uma equa\u00e7\u00e3o do segundo grau \u00e9 atrav\u00e9s da soma e produto das ra\u00edzes, dada pelas Rela\u00e7\u00f5es de Girard.</p> <p>Se equa\u00e7\u00e3o  tem ra\u00edzes  e , ent\u00e3o </p> <p> </p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"03-equacoes/aula02/","title":"Inequa\u00e7\u00f5es","text":"<p>\u00c9 uma express\u00e3o matem\u00e1tica envolvendo os sinais de  ou .</p> <p>A solu\u00e7\u00e3o de uma inequa\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre um intervalo num\u00e9rico. </p>"},{"location":"03-equacoes/aula02/#regras-para-manipulacao","title":"Regras para manipula\u00e7\u00e3o","text":"<ol> <li>\u00c9 poss\u00edvel adicionar um mesmo termo em ambos os lados da inequa\u00e7\u00e3o sem alterar o sinal da inequa\u00e7\u00e3o.</li> </ol> <ol> <li>\u00c9 poss\u00edvel multiplicar a inequa\u00e7\u00e3o por um n\u00famero positivo sem alterar o sinal da inequa\u00e7\u00e3o. </li> </ol> <ol> <li>\u00c9 poss\u00edvel multiplicar a inequa\u00e7\u00e3o por um n\u00famero negativo, alterando o sinal da inequa\u00e7\u00e3o. </li> </ol>"},{"location":"03-equacoes/aula02/#inequacoes-simultaneas","title":"Inequa\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas","text":"<p>Ocorrem quando precisamos resolver duas inequa\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo. </p> <p> </p> <p>Resolvemos em pares:</p> <ol> <li>Resolvemos  obtendo um conjunto solu\u00e7\u00e3o .</li> <li>Resolvemos  obtendo um conjunto solu\u00e7\u00e3o . </li> <li>A responsta final \u00e9 a interse\u00e7\u00e3o dos conjuntos . </li> </ol> <p>Exemplo</p> <p> </p> <p>Resolvendo a primeira desigualdade, </p> <p> </p> <p>Resolvendo a seguinda desigualdade, temos   </p> <p>Assim, o conjunto solu\u00e7\u00e3o \u00e9 o intervalo .</p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"03-equacoes/aula03/","title":"Inequa\u00e7\u00e3o Produto e Quociente","text":""},{"location":"03-equacoes/aula03/#inequacao-produto","title":"Inequa\u00e7\u00e3o produto","text":"<p>\u00c9 uma inequa\u00e7\u00e3o que pode ser quebrada como produto de termos mais simples   </p>"},{"location":"03-equacoes/aula03/#inequacao-quociente","title":"Inequa\u00e7\u00e3o quociente","text":"<p>\u00c9 uma inequa\u00e7\u00e3o que pode ser quebrada como um quociente de termos mais simples</p> <p> </p> <p>Exemplos</p> <p> </p> <p> </p>"},{"location":"03-equacoes/aula03/#tabela-de-sinais","title":"Tabela de sinais","text":"<p>Quando temos um produto ou um quociente, podemos analisar o sinal do resultado atrav\u00e9s do sinal dos termos que o comp\u00f5e.</p> <p>Exemplo</p> <p>Fazendo a tabela produto para os termos , .</p> <p></p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"03-equacoes/aula04/","title":"Inequa\u00e7\u00f5es de segundo grau","text":"<p>S\u00e3o um caso particular de inequa\u00e7\u00e3o-produto que pode ser resolvido de maneira mais pr\u00e1tica.</p> <p> </p> <p>Basta lembrar que o gr\u00e1fico de uma equa\u00e7\u00e3o do segundo grau \u00e9 uma par\u00e1bola. </p> <p></p> <p>O gr\u00e1fico \u00e9 voltado para cima ou para baixo, a depender do sinal do termo , e corta o eixo  em at\u00e9 dois pontos distintos (as ra\u00edzes do polin\u00f4mio).</p> <p>Assim, para resolver uma desigualdade do segundo grau, basta:</p> <ol> <li>Encontrar suas ra\u00edzes (seja por Bhaskara, soma e produto);</li> <li>Prestar aten\u00e7\u00e3o ao sinal de ;</li> <li>Fazer o diagrama do sinal;</li> </ol>"},{"location":"03-equacoes/aula04/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"03-equacoes/aula05/","title":"Equa\u00e7\u00f5es irracionais","text":"<p>S\u00e3o equa\u00e7\u00f5es onde a vari\u00e1vel aparece dentro de uma raiz.</p> <p>Truque: eleva ao quadrado e cuida com as ra\u00edzes fantasmas. Ra\u00edzes fantasmas podem surgir quando temos uma ra\u00edz de \u00edndice par.</p>"},{"location":"03-equacoes/aula05/#estrategias","title":"Estrat\u00e9gias","text":"<p>Apenas 1 radical: isolar as ra\u00edzes de um lado e elevar ambos os lados \u00e0 pot\u00eancia igual ao \u00edndice da ra\u00edz.</p> <p>Dois radicais: um radical de cada lado da igualdade.</p> <p>Equa\u00e7\u00f5es de segundo grau disfar\u00e7adas: quando aparece  e  na mesma equa\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"03-equacoes/aula05/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"03-equacoes/aula06/","title":"Inequa\u00e7\u00f5es irracionais","text":"<p>Ocorrem quando temos uma inequa\u00e7\u00e3o envolvendo radicais.</p> <p>Se , \u00e9 verdade que ?</p> <p>Somente quando  e  s\u00e3o positivos. Mas por exemplo  </p>"},{"location":"03-equacoes/aula06/#caso-sqrtfx-le-gx","title":"Caso","text":"<p>Para essa desigualdade ser resolvida, precisamos das seguintes condi\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>  para a raiz fazer sentido;</li> <li>  para a desigualdade fazer sentido;</li> </ul> <p>Uma vez que essas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o satisfeitas, podemos elevar ambos os membros ao quadrados e resolvemos   </p> <p>Exemplo:  </p> <p> </p>"},{"location":"03-equacoes/aula06/#caso-sqrtfx-ge-gx","title":"Caso","text":"<p>Nesse caso, dividimos em dois peda\u00e7os indepentendes:</p> <ol> <li>  positivo e  negativo: a condi\u00e7\u00e3o da desigualdade \u00e9 automaticamente satisfeita. </li> <li>  positivo e  positivo: temos que elevar tudo ao quadrado e resolver .</li> </ol> <p>A solu\u00e7\u00e3o geral \u00e9 a uni\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es dos subcasos 1 e 2.</p> <p>Exemplo:  </p> <p>  e  </p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"03-equacoes/aula07/","title":"Equa\u00e7\u00f5es com m\u00f3dulo","text":"<p>Precisamos lembrar das propriedades do m\u00f3dulo</p> <p> </p> <p>significa que  ou .</p>"},{"location":"03-equacoes/aula07/#modulo-igual-a-numero","title":"M\u00f3dulo igual a n\u00famero","text":"<p>Esse \u00e9 o caso mais simples, basta dividir em duas equa\u00e7\u00f5es e resolver ambas. Lembre-se de verificar o sinal do n\u00famero.</p> <p>Exemplos</p>"},{"location":"03-equacoes/aula07/#modulo-igual-a-expressao","title":"M\u00f3dulo igual a express\u00e3o","text":"<p>Nesse caso, temos que impor a condi\u00e7\u00e3o de que a express\u00e3o tem que ser maior do que zero, da\u00ed resolvemos.</p> <p> </p>"},{"location":"03-equacoes/aula07/#mais-do-que-um-modulo","title":"Mais do que um m\u00f3dulo","text":"<p>Utilizamos a t\u00e9cnica de \"fatiar a reta real\". </p> <p> </p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"03-equacoes/aula08/","title":"Inequa\u00e7\u00f5es com m\u00f3dulo","text":"<p>Aqui, vamos utilizar a t\u00e9cnica de \"fatiar a reta real\" e separar em casos. </p> <ul> <li>Encontramos as ra\u00edzes das express\u00f5es dentro do m\u00f3dulo. </li> <li>Cada raiz encontrada serve como um corte na reta.</li> <li>Cada caso \u00e9 um subintervalo da reta.</li> <li>Cada caso origina uma inequa\u00e7\u00e3o sem m\u00f3dulo. </li> <li>Resolvemos essa inequa\u00e7\u00e3o e fazemos a interse\u00e7\u00e3o com o subintervalo da reta. </li> <li>Ap\u00f3s resolver cada caso, fazemos a uni\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p>Exemplos</p> <ul> <li> </li> <li> </li> <li> </li> <li> </li> <li> </li> <li> </li> </ul> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"04-funcoes/","title":"M\u00f3dulo Fun\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li>Fun\u00e7\u00f5es: defini\u00e7\u00e3o, dom\u00ednio, contradom\u00ednio e imagem.</li> <li>Fun\u00e7\u00f5es de vari\u00e1vel real e seu gr\u00e1fico.</li> <li>Opera\u00e7\u00f5es com fun\u00e7\u00f5es.</li> <li>Composi\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es</li> <li>Fam\u00edlias de fun\u00e7\u00f5es e seus gr\u00e1ficos</li> <li>Adjetivos das fun\u00e7\u00f5es</li> <li>Fun\u00e7\u00f5es injetivas, sobrejetivas e bijetivas.</li> <li>Fun\u00e7\u00f5es definidas por partes.</li> </ol> <p>Matreematica</p>"},{"location":"04-funcoes/aula01/","title":"Fun\u00e7\u00f5es: defini\u00e7\u00e3o, dom\u00ednio, contradom\u00ednio e imagem.","text":""},{"location":"04-funcoes/aula01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Antes de mais nada, precisamos nos situar. Eu assumo que voc\u00eas j\u00e1 tenham algum conhecimento de teoria dos conjuntos: no\u00e7\u00e3o intuitiva do que \u00e9 um conjunto, o que significa dizer que um elemento pertence a um conjunto. </p> <p>Dado que sabemos o que \u00e9 um conjunto, podemos falar de fun\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00f5es nada mais s\u00e3o do que associa\u00e7\u00f5es feitas entre elementos de diferentes conjuntos. Voc\u00ea associa um elemento de um conjunto A com um elemento de um conjunto B e tudo certo. </p> <p>Sem adentrar no mundo matem\u00e1tico, podemos pensar em uma fun\u00e7\u00e3o associando cada elemento de um conjunto de chaves a um elemento de um conjunto de fechaduras. Ou tamb\u00e9m associando cada elemento de um conjunto de placas de ve\u00edculos a um elemento de um conjunto de ve\u00edculos. </p> <p>Podemos pensar ent\u00e3o em algo como</p> <pre><code>flowchart LR\n    chaves --&gt; fechaduras;\n    placas --&gt; ve\u00edculos;</code></pre> <p>Em nota\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, usamos a nota\u00e7\u00e3o  para representar uma fun\u00e7\u00e3o de nome  que associa elementos do conjunto  a elementos do conjunto .</p> <p>Na nota\u00e7\u00e3o acima, chamamos o conjunto  de dom\u00ednio da fun\u00e7\u00e3o  e o conjunto  de contradom\u00ednio.</p>"},{"location":"04-funcoes/aula01/#formalizando","title":"Formalizando","text":"<p>Uma fun\u00e7\u00e3o \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de um conjunto  num conjunto  tal que cada elemento de  est\u00e1 associado a um \u00fanico elemento de .</p> <p>Exemplo 1A: Condom\u00ednio Jambalaia</p> <p>O seriado Toma L\u00e1, D\u00e1 C\u00e1 se passa no fict\u00edcio Condom\u00ednio Jambalaia. Considere  o conjunto de pessoas que mora nesse condom\u00ednio e considere  o conjunto dos apartamentos desse condom\u00ednio. Associe a cada pessoa de  o apartamento que ela reside em . Essa associa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o pois:  - Cada pessoa de  mora necessariamente em um apartamento de .   - Exceto em casos absurdos, nenhuma pessoa mora em dois apartamentos. </p> <p>Exemplo 1B</p> <p>Considere novamente o conjunto  do exemplo acima. Podemos tentar definir uma fun\u00e7\u00e3o de  em , pela seguinte rela\u00e7\u00e3o: associamos a cada elemento de  o seu filho. Isso n\u00e3o permite definir uma fun\u00e7\u00e3o pois - Existem pessoas que n\u00e3o possuem filhos - Existem pessoas que at\u00e9 possuem filhos, mas eles n\u00e3o pertencem ao conjunto  - Existem pessoas que possuem mais de um filho que pertencem ao conjunto  </p> <p>Exemplo 2: Ve\u00edculos</p> <p>Vamos pensar em ve\u00edculos. Considere  o conjunto de todas as placas de ve\u00edculos e  o conjunto de todos os ve\u00edculos que existem no Brasil. Podemos associar a cada placa o seu ve\u00edculo correspondente e obtemos uma fun\u00e7\u00e3o, pois: - Cada placa corresponde a um \u00fanico ve\u00edculo (desconsiderando os ve\u00edculos clonados) - Um ve\u00edculo n\u00e3o pode ter duas placas distintas</p>"},{"location":"04-funcoes/aula01/#imagem","title":"Imagem","text":"<p>A imagem de uma fun\u00e7\u00e3o \u00e9 o conjunto de todos os elementos do contradom\u00ednio que est\u00e3o associados a algum elemento do dom\u00ednio.</p> <ul> <li>No Exemplo 1, a imagem da fun\u00e7\u00e3o \u00e9 o conjunto de todos os apartamentos em que mora algu\u00e9m. </li> <li>No Exemplo 2, a imagem da fun\u00e7\u00e3o \u00e9 o conjunto de todos os ve\u00edculos emplacados (ou seja, ve\u00edculos zero km n\u00e3o est\u00e3o na imagem da fun\u00e7\u00e3o)</li> </ul> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"04-funcoes/aula02/","title":"Fun\u00e7\u00f5es de vari\u00e1vel real.","text":"<p>Fun\u00e7\u00f5es de vari\u00e1vel real s\u00e3o aquelas em que tanto o dom\u00ednio quanto o contradom\u00ednio s\u00e3o subconjuntos dos n\u00fameros reais.</p>"},{"location":"04-funcoes/aula02/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<p>Exemplo 1 </p> <p>\u00c9 a fun\u00e7\u00e3o que associa a cada n\u00famero real o seu dobro. </p> <p>Exemplo 2 </p> <p>\u00c9 a fun\u00e7\u00e3o que associa cada n\u00famero ao seu quadrado. </p> <p>Exemplo 3 </p> <p>\u00c9 a fun\u00e7\u00e3o que associa cada n\u00famero \u00e0 sua ra\u00edz quadrada. </p>"},{"location":"04-funcoes/aula02/#nomenclatura-e-notacao","title":"Nomenclatura e nota\u00e7\u00e3o","text":"<p>Podemos resumir  </p> <p>escrevendo apenas , deixando subentendidos o dom\u00ednio e contradom\u00ednio. </p> <p>Sabendo a f\u00f3rmula para , quando escrevemos  , estamos representando o valor que  assume quando aplicamos sua f\u00f3rmula no valor 2. </p> <p> </p> <p>Chamamos os valores aos quais aplicamos uma fun\u00e7\u00e3o de \"entradas\" ou \"argumentos\", e os valores recebidos ap\u00f3s fazer a conta como \"sa\u00eddas\" ou \"imagem\".</p> <p>Na equa\u00e7\u00e3o , 2 \u00e9 a entrada ou argumento e 4 \u00e9 a sa\u00edda ou imagem. </p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"04-funcoes/aula03/","title":"Opera\u00e7\u00f5es com fun\u00e7\u00f5es e dom\u00ednios","text":"<p>Uma coisa muito legal que acontece em matem\u00e1tica \u00e9 o seguinte:  - Suponha que temos um conjunto  qualquer que tem alguma opera\u00e7\u00e3o definida  (uma soma, multiplica\u00e7\u00e3o, qualquer coisa); - Sendo   e  duas fun\u00e7\u00f5es de um conjunto qualquer  em , podemos definir essa mesma opera\u00e7\u00e3o  para  e : basta aplicar essa opera\u00e7\u00e3o nas f\u00f3rmulas de  e .</p>"},{"location":"04-funcoes/aula03/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<p>Nos exemplos abaixo, considere   </p> <p>Ent\u00e3o a soma  pode ser calculada como </p> <p> </p> <p>Usando um abuso de nota\u00e7\u00e3o, podemos escrever  </p> <p>O produto  pode ser calculado como</p> <p> </p> <p>Novamente, abusando da nota\u00e7\u00e3o, podemos escrever   </p> <p>Podemos tamb\u00e9m calcular a divis\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es :</p> <p> </p> <p>Lembre-se que nos reais, tamb\u00e9m podemos tirar ra\u00edzes quadradas, enta\u00f5 podemos definir  </p> <p> </p> <p>Nas express\u00f5es acima, temos que tomar cuidado com algumas coisas: ser\u00e1 que  est\u00e1 bem definda? Ser\u00e1 que  est\u00e1 bem definida?</p>"},{"location":"04-funcoes/aula03/#dominios","title":"Dom\u00ednios","text":"<p>Sempre que definimos uma fun\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma express\u00e3o, temos que tomar cuidado com o dom\u00ednio no qual aquela express\u00e3o tem sentido. Vamos usar as regras fundamentais dos n\u00fameros reais:</p> <ol> <li>N\u00e3o podemos dividir por zero</li> <li>N\u00e3o podemos tirar uma ra\u00edz quadrada de um n\u00famero negativo.</li> <li>N\u00e3o podemos tirar logaritmo de um n\u00famero n\u00e3o-positivo. </li> </ol> <p>Aplique essas tr\u00eas regras, e use interse\u00e7\u00f5es de conjuntos quando aplicar mais do que uma regra ao mesmo tempo. </p>"},{"location":"04-funcoes/aula03/#exemplos_1","title":"Exemplos","text":"<p>Qual o dom\u00ednio das fun\u00e7\u00f5es definidas pelas express\u00f5es abaixo:</p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"04-funcoes/aula04/","title":"Composi\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es","text":"<p>Se tivermos um par de fun\u00e7\u00f5es</p> <p> </p> <p>podemos criar uma nova fun\u00e7\u00e3o, que vai de  diretamente para , utilizando as regras que definem  e : aplicamos primeiro  e depois aplicamos , formando a fun\u00e7\u00e3o</p> <p> </p> <p>Para ser mais preciso, precisamos garantir que . Mas n\u00e3o nos preocuparemos com detalhes agora. </p>"},{"location":"04-funcoes/aula04/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<p>Se  e , calculamos  fazendo em duas etapas: - Na f\u00f3rmula de , substitu\u00edmos todos os  por  </p> <ul> <li>Na f\u00f3rmula obtida, substitu\u00edmos  pela sua f\u00f3rmula e efetuamos os c\u00e1lculos para simplificar as express\u00f5es  </li> </ul> <p>Se quisermos calcular , procedemos de maneira an\u00e1loga: - Na f\u00f3rmula de , substitu\u00edmos todos os  por   - Na f\u00f3rmula obtida, substitu\u00edmos  por sua f\u00f3rmula e efetuamos as simplifica\u00e7\u00f5es, se poss\u00edvel  </p>"},{"location":"04-funcoes/aula04/#decomposicao-de-funcoes","title":"'Decomposi\u00e7\u00e3o' de fun\u00e7\u00f5es","text":"<p>Uma habilidade importante para se desenvolver \u00e9 a habilidade de ver uma express\u00e3o como composi\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es. No C\u00e1lculo, isso \u00e9 fundamental para aplicar a regra da cadeia. </p> <p>Por exemplo,   pode ser decomposto como a composi\u00e7\u00e3o de  com  </p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"04-funcoes/aula05/","title":"Fam\u00edlias de fun\u00e7\u00f5es e seus gr\u00e1ficos","text":"<ul> <li>Fun\u00e7\u00e3o polinomial</li> <li>Fun\u00e7\u00e3o exponencial</li> <li>Fun\u00e7\u00e3o logar\u00edtmica</li> <li>Fun\u00e7\u00e3o constante</li> <li>Fun\u00e7\u00e3o afim</li> <li>Fun\u00e7\u00e3o racional</li> <li>Fun\u00e7\u00e3o trigonom\u00e9trica</li> </ul> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"04-funcoes/aula06/","title":"Adjetivos das fun\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"04-funcoes/aula06/#pares-e-impares","title":"Pares e \u00cdmpares","text":"<p>Fun\u00e7\u00f5es pares s\u00e3o aquelas em que  para todos os valores no dom\u00ednio. Ao observar seu gr\u00e1fico, percebemos que elas s\u00e3o sim\u00e9tricas em rela\u00e7\u00e3o ao eixo vertical : se refletirmos o gr\u00e1fico usando o eixo  como um espelho, o gr\u00e1fico se mant\u00e9m inalterado. </p> <p>Fun\u00e7\u00f5es \u00edmpares s\u00e3o aquelas em que  para todos os valores no dom\u00ednio. Ao observar seu gr\u00e1fico, percebemos que elas s\u00e3o sim\u00e9tricas s\u00e3o sim\u00e9tricas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 origem: se rotacionarmos o gr\u00e1fico em  ao redor da origem, o gr\u00e1fico se mant\u00e9m inalterado.</p> <p>Uma fun\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 par nem \u00edmpar \u00e9 chamada de sem paridade.</p>"},{"location":"04-funcoes/aula06/#crescentes-e-decrescentes","title":"Crescentes e decrescentes","text":"<p>Fun\u00e7\u00f5es crescentes s\u00e3o aquelas em que a medida que x aumenta,  tamb\u00e9m aumenta. Ao observar seu gr\u00e1fico, \u00e0 medida que andamos para a direita, os valores da fun\u00e7\u00e3o crescem. Uma propriedade interessante \u00e9 que ao aplicar  em uma desigualdade, ela se mant\u00e9m:  </p> <p>Fun\u00e7\u00f5es decrescentes s\u00e3o aquelas em que a medida que x aumenta,  diminui. Ao observar seu gr\u00e1fico, \u00e0 medida que andamos para a direita, os valores da fun\u00e7\u00e3o decrescem. Uma propriedade interessante \u00e9 que ao aplicar  em uma desigualdade, ela reverte:  </p>"},{"location":"04-funcoes/aula06/#injetoras-sobrejetoras-e-bijetoras","title":"Injetoras, sobrejetoras e bijetoras","text":"<p>Fun\u00e7\u00f5es injetoras s\u00e3o aquelas que levam elementos diferentes do dom\u00ednio em imagens diferentes no contradom\u00ednio. Em termos alg\u00e9bricos  </p> <p>Ou, pela contrapositiva</p> <p> </p> <p>Fun\u00e7\u00f5es sobrejetoras s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es cuja imagem \u00e9 igual ao contradom\u00ednio. Em outros termos: qualquer elemento do contradom\u00ednio \u00e9 a imagem de algu\u00e9m do dom\u00ednio. </p> <p>Uma fun\u00e7\u00e3o bijetora \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o que \u00e9 ao mesmo tempo injetora e sobrejetora. </p> <p>Em geral, podemos for\u00e7ar que uma fun\u00e7\u00e3o seja bijetora: - Se ela n\u00e3o for injetora, diminu\u00edmos o dom\u00ednio - Se ela n\u00e3o for sobrejetora, diminu\u00edmos o contradom\u00ednio</p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"04-funcoes/aula07/","title":"Fun\u00e7\u00e3o inversa","text":"<p>Quando uma fun\u00e7\u00e3o    \u00e9 bijetiva, isto \u00e9, \u00e9 injetiva e sobrejetiva ao mesmo tempo, \u00e9 garantido que para cada valor do contradom\u00edno est\u00e1 associado um \u00fanico valor do dom\u00ednio.</p> <p>Nesse caso, \u00e9 poss\u00edvel \"inverter a seta\" de maneira que tenhamos ainda uma fun\u00e7\u00e3o. Essa fun\u00e7\u00e3o \u00e9 a chamada fun\u00e7\u00e3o inversa </p>"},{"location":"04-funcoes/aula07/#calculando-a-inversa","title":"Calculando a inversa","text":"<p>Fazemos   trocamos  por  e  por  na express\u00e3o acima e resolvemos para  </p> <ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"04-funcoes/aula08/","title":"Fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas","text":"<p>Como transformamos uma rela\u00e7\u00e3o de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo em uma fun\u00e7\u00e3o real?</p>"},{"location":"04-funcoes/aula08/#relacoes-no-triangulo","title":"Rela\u00e7\u00f5es no tri\u00e2ngulo","text":""},{"location":"04-funcoes/aula08/#relacao-fundamental","title":"Rela\u00e7\u00e3o fundamental","text":""},{"location":"04-funcoes/aula08/#angulos-notaveis","title":"\u00c2ngulos not\u00e1veis","text":"30 45 60 seno cosseno tangente"},{"location":"04-funcoes/aula08/#relacoes-no-ciclo-trigonometrico","title":"Rela\u00e7\u00f5es no ciclo trigonom\u00e9trico","text":""},{"location":"04-funcoes/aula08/#outras-relacoes","title":"Outras rela\u00e7\u00f5es","text":"<p>Secante  </p> <p>Cossecante  </p> <p>Cotangente  </p>"},{"location":"04-funcoes/aula08/#formulas-de-adicao","title":"F\u00f3rmulas de adi\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Slides </li> <li>Exerc\u00edcios </li> </ul>"},{"location":"05-oficinas/","title":"Oficinas e Minicursos","text":""},{"location":"05-oficinas/#usando-softwares-para-matematica","title":"Usando Softwares para Matem\u00e1tica","text":"<p>Aprendendo a utilizar softwares para c\u00e1lculos matem\u00e1ticos: Geogebra, Graspable Math, Sympy. As falhas da IA generativa para resolver problemas de matem\u00e1tica.</p> <ul> <li> Data: 14/09/24</li> <li> Hor\u00e1rio: 9h - 12h</li> <li> Local: VV001 - Laborat\u00f3rio do Vasto Verde </li> <li>Slides </li> </ul>"},{"location":"05-oficinas/#o-basico-da-geometria-analitica","title":"O b\u00e1sico da Geometria Anal\u00edtica","text":"<p>Plano cartesiano e seus elementos: origem, eixos, quadrantes. Dist\u00e2ncia entre pontos. Retas no plano. Diferentes equa\u00e7\u00f5es da reta. Vetores no plano. Dist\u00e2ncia entre ponto e reta.</p> <ul> <li> Data: 05/10/24</li> <li> Hor\u00e1rio: 9h - 12h</li> <li> Local: A107</li> <li>Slides </li> </ul>"},{"location":"05-oficinas/#oficina-de-trigonometria-do-triangulo-ao-ciclo","title":"Oficina de trigonometria: do tri\u00e2ngulo ao ciclo","text":"<p>Trigonometria no tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo. Trigonometria no ciclo trigonom\u00e9trico.</p> <ul> <li> Data: 02/11/24</li> <li> Hor\u00e1rio: 9h - 12h</li> <li> Local: B124 - LEMA</li> </ul>"},{"location":"05-oficinas/#operacoes-com-graficos-de-funcoes","title":"Opera\u00e7\u00f5es com gr\u00e1ficos de fun\u00e7\u00f5es","text":"<p>Gr\u00e1fico de fun\u00e7\u00f5es no GeoGebra. Opera\u00e7\u00f5es com gr\u00e1ficos de fun\u00e7\u00f5es: deslocamento, alongamento e compress\u00e3o.</p> <ul> <li> Data: 30/11/24</li> <li> Hor\u00e1rio: 9h - 12h</li> <li> Local: A107</li> </ul>"},{"location":"extras/glossario/","title":"Gloss\u00e1rio de Matem\u00e1tica","text":""},{"location":"extras/glossario/#lista-de-simbolos","title":"Lista de s\u00edmbolos","text":""},{"location":"extras/glossario/#teoria-dos-conjuntos","title":"Teoria dos conjuntos","text":""},{"location":"extras/glossario/#pertence-in","title":"Pertence","text":"<ul> <li>Como se usa:  </li> <li>Como se l\u00ea:  pertence \u00e0  </li> <li>Sin\u00f4nimos: <ul> <li>elemento  pertence ao conjunto  </li> <li>  \u00e9 elemento de  </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"extras/glossario/#nao-pertence-notin","title":"N\u00e3o pertence","text":"<ul> <li>Como se usa:  </li> <li>Como se l\u00ea:  n\u00e3o pertence \u00e0  </li> <li>Sin\u00f4nimos: <ul> <li>elemento  n\u00e3o pertence ao conjunto  </li> <li>  n\u00e3o \u00e9 elemento de  </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"extras/glossario/#contido-subset-subseteq","title":"Contido","text":"<ul> <li>Como se usa:  </li> <li>Como se l\u00ea:  est\u00e1 contido em  </li> <li>Sin\u00f4nimos: <ul> <li>  \u00e9 subconjunto de  </li> </ul> </li> </ul> <p>Diferen\u00e7a entre  e  </p> <ul> <li>  tamb\u00e9m \u00e9 conhecido como estritamente contido: utilizado para dizer que um conjunto est\u00e1 contido mas n\u00e3o \u00e9 igual</li> <li>  tamb\u00e9m \u00e9 conhecido como contido ou igual: utilizado para dizer que um conjunto est\u00e1 contido e pode ser igual</li> </ul> <p>Quando estiver lendo um livro, veja qual conven\u00e7\u00e3o o autor utiliza.</p>"},{"location":"extras/glossario/#nao-contido-notsubset-notsubseteq","title":"N\u00e3o contido","text":"<ul> <li>Como se usa:  </li> <li>Como se l\u00ea:  n\u00e3o est\u00e1 contido em  </li> <li>Sin\u00f4nimos: <ul> <li>  n\u00e3o \u00e9 subconjunto de  </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"extras/glossario/#contido-mas-diferente-subsetneq","title":"Contido mas diferente","text":"<ul> <li>Como se usa:  </li> <li>Como se l\u00ea:  est\u00e1 contido mas \u00e9 diferente de  </li> <li>Sin\u00f4nimos: <ul> <li>  \u00e9 subconjunto pr\u00f3prio de  </li> </ul> </li> </ul> <p>Quando o autor usa o s\u00edmbolo  para representar a rela\u00e7\u00e3o de contido, ele usa  e  como sin\u00f4nimos.</p>"},{"location":"extras/glossario/#uniao-cup","title":"Uni\u00e3o","text":"<ul> <li>Como se usa:  </li> <li>Como se l\u00ea:  uni\u00e3o com  </li> <li>Sin\u00f4nimos: <ul> <li>a uni\u00e3o do conjunto  com o conjunto  </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"extras/glossario/#intersecao-cap","title":"Interse\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Como se usa:  </li> <li>Como se l\u00ea:  interse\u00e7\u00e3o com  </li> <li>Sin\u00f4nimos: <ul> <li>a interse\u00e7\u00e3o do conjunto  com o conjunto  </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"extras/slides/","title":"SlidesAuto-AnimateAuto-Animate","text":"<p>Testando slides com matem\u00e1tica  </p>"},{"location":"minicurso-logica/","title":"L\u00f3gica aplicada \u00e0 Matem\u00e1tica","text":""},{"location":"minicurso-logica/#conceitos-iniciais","title":"Conceitos iniciais","text":"<p>Proposi\u00e7\u00f5es: s\u00e3o afirma\u00e7\u00f5es as quais podemos atribuir um valor verdadeiro ou falso. </p> <p>Exemplos</p> <ul> <li>A lua \u00e9 um planeta</li> <li>O c\u00e9u \u00e9 azul</li> <li>Matem\u00e1tica \u00e9 a melhor disciplina</li> </ul> <p>Contraexemplos</p> <ul> <li>Voc\u00ea vai no cinema amanh\u00e3?</li> <li>Que horas passa o pr\u00f3ximo \u00f4nibus? </li> </ul> <p>Conectivos: s\u00e3o operadores l\u00f3gicos que usamos para aglutinar proposi\u00e7\u00f5es.</p> <p>Exemplos</p> <ul> <li>e</li> <li>ou</li> <li>n\u00e3o</li> <li>se ... ent\u00e3o ...</li> <li>se e somente se</li> </ul> <p>Exemplos</p> <ul> <li>A lua \u00e9 cinza e a lua \u00e9 cheia de crateras</li> <li>O n\u00famero 2 \u00e9 primo ou o n\u00famero 17 \u00e9 par</li> <li>Se um n\u00famero \u00e9 primo ent\u00e3o esse n\u00famero \u00e9 \u00edmpar</li> </ul> <p>Proposi\u00e7\u00f5es at\u00f4micas: s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o podem ser divididas em proposi\u00e7\u00f5es menores.</p>"},{"location":"minicurso-logica/#calculos-das-proposicoes","title":"C\u00e1lculos das proposi\u00e7\u00f5es","text":"<p>Para simplificar, utilizamos letras para representar proposi\u00e7\u00f5es at\u00f4micas, geralmente e </p>"},{"location":"minicurso-logica/#operacoes-com-proposicoes","title":"Opera\u00e7\u00f5es com proposi\u00e7\u00f5es","text":"<p>Quando aglutinamos proposi\u00e7\u00f5es usando conectivos, podemos calcular o valor-verdade da nova proposi\u00e7\u00e3o formada usando os valores das proposi\u00e7\u00f5es at\u00f4micas. </p>"},{"location":"minicurso-logica/#negacao-operador-nao","title":"Nega\u00e7\u00e3o: Operador <code>n\u00e3o</code>","text":"<p>A nega\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m chamada de operador <code>n\u00e3o</code>, \u00e9 denotada pelo s\u00edmboloou </p> <p>Exemplo -\"o n\u00famero 2 \u00e9 \u00edmpar\" -\"o n\u00famero 2 n\u00e3o \u00e9 \u00edmpar\"</p>"},{"location":"minicurso-logica/#tabela-verdade-da-negacao","title":"Tabela-verdade da nega\u00e7\u00e3o","text":"V F F V"},{"location":"minicurso-logica/#conjuncao-operador-e","title":"Conjun\u00e7\u00e3o: Operador <code>e</code>","text":"<p>A conjun\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m chamada de operador <code>e</code>, \u00e9 denotada pelo s\u00edmbolo </p> <p>Exemplo</p> <p>-\"A lua \u00e9 cinza\" -\"A lua \u00e9 cheia de crateras\"  -= \"A lua \u00e9 cinza e a lua \u00e9 cheia de crateras\". </p> <p>Dadas duas proposi\u00e7\u00f5ese o valor-verdade deser\u00e1 verdadeiro somente quandoeforem ambas verdadeiras. Caso contr\u00e1rio, o valor da conjun\u00e7\u00e3o ser\u00e1 falso. </p>"},{"location":"minicurso-logica/#tabela-verdade-da-conjuncao","title":"Tabela-verdade da conjun\u00e7\u00e3o","text":"V V V V F F F V F F F F"},{"location":"minicurso-logica/#disjuncao-operador-ou","title":"Disjun\u00e7\u00e3o: Operador <code>ou</code>","text":"<p>A disjun\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m chamada de operador <code>ou</code>, \u00e9 denotada pelo s\u00edmbolo </p> <p>Exemplo</p> <p>-\"o n\u00famero 2 \u00e9 primo\"  -\"n\u00famero 17 \u00e9 par\" -o n\u00famero 2 \u00e9 primo ou o n\u00famero 17 \u00e9 par\"</p> <p>Dadas duas proposi\u00e7\u00f5ese o valor-verdade deser\u00e1 verdadeiro caso pelo menos uma das afirma\u00e7\u00f5esouseja verdadeira. Caso contr\u00e1rio, o valor-verdade da disju\u00e7\u00e3o \u00e9 falso.</p>"},{"location":"minicurso-logica/#tabela-verdade-da-disjuncao","title":"Tabela-verdade da disjun\u00e7\u00e3o","text":"V V V V F V F V V F F F"},{"location":"minicurso-logica/#condicional-se-entao","title":"Condicional: <code>se ent\u00e3o</code>","text":"<p>O operador condicional, \u00e9 denotado por e em linguagem coloquial \u00e9 constru\u00eddo com a frase \"se [...] ent\u00e3o [...]\". </p> <p>Exemplo</p> <p>-\"ela dan\u00e7a\"  -\"eu dan\u00e7o\" -\"se ela dan\u00e7a ent\u00e3o eu dan\u00e7o\"</p> <p>Dadas duas proposi\u00e7\u00f5ese o valor-verdade da condicionals\u00f3 ser\u00e1 falso casoseja verdadeira eseja falsa. Caso contr\u00e1rio, a condicional \u00e9 verdadeira.</p> <p>Na constru\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e\u00e9 chamada condi\u00e7\u00e3o suficiente.</p>"},{"location":"minicurso-logica/#tabela-verdade-da-condicional","title":"Tabela-verdade da condicional","text":"V V V V F F F V V F F V"},{"location":"minicurso-logica/#bicondicional-se-e-somente-se","title":"Bicondicional: <code>se e somente se</code>","text":"<p>O operador bicondicional, denotado por e em linguagem coloquial \u00e9 constru\u00eddo com a frase \"[...] se o somente se [...]\"</p> <p>Exemplo</p> <p>-\"eu vou ao parque\"  -\"est\u00e1 fazendo sol\" -\"eu vou ao parque se e somente se est\u00e1 fazendo sol\"</p> <p>Dadas duas proposi\u00e7\u00f5ese o valor-verdade da bicondicional\u00e9 verdadeiro quando ambos os valores-verdade dees\u00e3o iguais. Caso contr\u00e1rio, o valor da bicondicional \u00e9 falso.</p>"},{"location":"minicurso-logica/#tabela-verdade-da-condicional_1","title":"Tabela-verdade da condicional","text":"V V V V F F F V F F F V"},{"location":"minicurso-logica/#contradicao-e-tautologia","title":"Contradi\u00e7\u00e3o e Tautologia","text":"<p>Uma contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o composta que possui o valor-verdade sempre falso, independente do valor-verdade das proposi\u00e7\u00f5es at\u00f4micas que o constituem.</p> <p>Exemplo </p> <p>Uma tautologia \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o composta que possui o valor-verdade sempre verdadeiro, independente do valor-verdade das proposi\u00e7\u00f5es at\u00f4micas que o constituem.</p> <p>Exemplo </p>"},{"location":"minicurso-logica/#validade-de-argumentos","title":"Validade de argumentos","text":"<p>Um argumento \u00e9 composto de uma lista de proposi\u00e7oesque ser\u00e3o chamadas de premissas, e uma proposi\u00e7ao q chamada de conclus\u00e3o. </p> <p>Dizemos que o argumento \u00e9 v\u00e1lido se, toda vez que as premissas forem todas verdadeiras, a conclus\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 verdadeira. </p> <p>Quando o argumento \u00e9 v\u00e1lido, denotamos por   </p> <p>Exemplo 1</p> <p>-\"se choveu hoje ent\u00e3o a rua est\u00e1 molhada\" -\"a rua n\u00e3o est\u00e1 molhada\" -\"n\u00e3o choveu hoje\"</p> <p>O argumento acima \u00e9 v\u00e1lido (construir a tabela-verdade).</p> <p>Exemplo 2</p> <p>-\"se choveu hoje ent\u00e3o a rua est\u00e1 molhada\" -\"n\u00e3o choveu hoje\" -\"a rua n\u00e3o est\u00e1 molhada\"</p> <p>O argumento acima \u00e9 inv\u00e1lido (construir a tabela-verdade).</p>"},{"location":"minicurso-logica/#logica-de-predicados","title":"L\u00f3gica de predicados","text":"<p>Nem toda l\u00f3gica pode ser descrita usando proposi\u00e7\u00f5es. As vezes, queremos fazer afirma\u00e7\u00f5es sobre elementos de conjuntos. Um predicado denota uma rela\u00e7\u00e3o entre objetos de um determinado contexto de discurso. Esse contexto de discurso \u00e9 um conjunto no qual os objetos existem. </p> <p>Exemplos - S\u00f3crates \u00e9 mortal - O n\u00famero 2 \u00e9 primo - Um p\u00e1ssaro voa</p> <p>Nesse caso, simbolizamos os predicados com letras mai\u00fasculas, e deixamos uma vari\u00e1vel livre, abaixo denotada por </p> <ul> <li>M(x) = x \u00e9 mortal</li> <li>P(x) = x \u00e9 primo</li> <li>V(x) = x voa</li> </ul> <p>As frases acima se traduzem como</p> <ul> <li>M(S\u00f3crates)</li> <li>P(2)</li> <li>V(p\u00e1ssaro)</li> </ul>"},{"location":"minicurso-logica/#quantificadores","title":"Quantificadores","text":"<p>Quando estamos falando de predicados, geralmente queremos fazer afirma\u00e7\u00f5es do tipo  - Existe um elemento com tal propriedade - Todo elemento satisfaz essa propriedade</p> <p>Para isso, usamos os quantificadores</p>"},{"location":"minicurso-logica/#existe","title":"Existe","text":"<p>Considerando o predicadoanterior, a seguinte constru\u00e7\u00e3o   \u00e9 lida como \"existe um x tal que P(x)\". Como P(x) significa \"x \u00e9 primo\", a constru\u00e7\u00e3o se traduz como </p> <p>Existe um x que \u00e9 primo</p>"},{"location":"minicurso-logica/#para-todo","title":"Para todo","text":"<p>Considerando o predicado M acima, a constru\u00e7\u00e3o  \u00e9 lida como \"para todo x, M(x)\". Como M(x) significa \"x \u00e9 mortal\", a constru\u00e7\u00e3o se traduz como</p> <p>Todo x \u00e9 mortal </p>"}]}