\documentclass[a4paper,twocolumn,12pt]{article}
\usepackage[left=1.5cm, right=1.5cm, top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts}
\usepackage{enumerate}
\begin{document} 
\section*{Piape Matemática} 
 
\subsection*{Módulo I}\label{muxf3dulo-i}
 
\subsection*{Exercícios Aula 03}\label{exercuxedcios-aula-03}

\paragraph{1.} Para os exercício que segue, considere os seguintes conjuntos:
\[ A = \{1,2,3,4,8\}\] \[ B =  \{2,4,6\}\] \[ C = \{1,3,5\}\]
Calcule o que se pede. Represente o resultado em notação de diagramas de Venn.
\begin{enumerate}[a)]
\item
  \(A\cup B\)
\item
  \(B\cup C\)
\item
  \(A\cup B \cup C\)
\item
  \(A\cap B\)
\item
  \(B\cap C\)
\item
  \(A\setminus B\)
\item
  \(B\setminus A\)
\item
  \(A\setminus C\)
\item
  \(C\setminus A\)
\end{enumerate}

\paragraph{2.} Calcule os tamanhos dos conjuntos
\begin{enumerate}
  \item \(|A\cup B|\)
  \item \(|A\cap B|\)
  \item \(|B\cup C|\)
  \item \(|B\cap C|\)
\end{enumerate}

Verifique que em todos os casos, vale a relação
\[|X\cup Y| = |X| + |Y| - |X\cap Y|\]


\paragraph{3.} Em uma turma, as pessoas ou praticam natação ou praticam vôlei. Sabe-se que 20 pessoas praticam natação, 15 praticam vôlei e 5 praticam ambos. Quantas pessoas há na turma?


\paragraph{4.} Uma turma possui 60 alunos. Destes, 40 praticam natação, 30 praticam vôlei e 20 praticam ambos. Quantos alunos não praticam nenhuma das duas atividades?

\paragraph{5.} Luciana está em um supermercado representando uma marca de café e, a cada cliente que aborda, ela oferece uma amostra grátis de três tipos de café (X, Y e Z). Após a degustação, o cliente responde a uma enquete a respeito dos tipos de café que gostou. Após coletar as respostas de 400 clientes, ela concluiu que:
\begin{itemize}
  \item 184 clientes gostaram do tipo X;
  \item 188 clientes gostaram do tipo Y;
  \item 220 clientes gostaram do tipo Z;
  \item 76 clientes gostaram dos tipos X e Y;
  \item 84 clientes gostaram dos tipos X e Z;
  \item 120 clientes gostaram dos tipos Y e Z; e,
  \item 52 clientes não gostaram de nenhum dos tipos X, Y e Z.
\end{itemize}
Considerando as informações, qual o número de clientes que gostaram dos três tipos de café? Utilize a fórmula 
\begin{multline*}
|A\cup B\cup C| = |A| + |B| + |C| \\ - |A\cap B| - |B\cap C| - |C\cap A| \\ + |A\cap B \cap C|
\end{multline*} 

\paragraph{Questões teóricas}

\begin{enumerate}[A.] 
\item Qual relação de inclusão entre os conjuntos \(A\), \(B\) e \(A\cup B\)?
\item Qual relação de inclusão entre os conjuntos \(A\), \(B\) e \(A\cap B\)?
\end{enumerate}
\end{document}